Pil Ulan Pil Be!

Bu yazıyı ister bir ciddi makale sayın, ister mizah hikâyesi ; bu sizin yorumunuza bağlı.

Polonya’daki bir dostum, geçenlerde aldığım mektubunda şöyle diyor:

“Türkiye’de mizahçılıktan kolay ne var... Sabahtan akşama kadar alay edilecek yığınla konunun içindesin. Seç seç, beğendiğini yaz! Bütün politikacılar, yöneticiler, hatta herkes senin için çalışıyor. Olayları hiç değiştirmeden, olduğu gibi yazsan yine mizah olur.”

Çok sevdiğim bir dostumdan aldığım bu mektup beni öyle üzdü ki... İnsanoğlu uğraşının zorluğundan yakınmayı pek sever. Herkes birbirine, “İşim ne zor, ne zor, bilemezsin...” deyip durur. Elini sıcak sudan soğuk suya sokmadan yaşayan, bir elleri yağda, bir elleri balda olan rantiyeler, mirasyediler bile böyledir.

Elbet ben de yaptığım işin zorluğuyla övünüp avunanlardan biriyim. İşte buyüzden dostumun yazdıklarına alındım. Bu üzüntüm, gerçekle yüz yüze gelmemdendi. Doğrusu da bu: Bütün kişiler, bütün olaylar Türkiye’de mizahçılara yardımcı... Hiçbir mizahçı, bizim şu belli ve ünlü politikacılarımızın ciddi ciddi söyledikleri söylevler kadar kuvvetli mizah yazamaz. Okurlar, ciddi gazetelerimizdeki yazılara katıla katıla gülmüyorlarsa, bu yazıların ciddi gazetelerde çıktığına inandırılmış olmalarındandır.

Dostumdan gelen bu mektup yüzünden mizahçılık iyice gözümden düştü ; sanki bir iş mi yapıyordum...

Bu mektubu aldığımın ertesi günü Avusturya’da basılmış bir kitabım geldi. Sevinçle kitabı karıştırmaya başladım. Almanca konuşulan bölgelerin okurlarına beni tanıtan yazıda, benim mizahımın, ünlü mizahçı Roda Roda’ nın mizahına benzediği yazılıydı. Ünlü mizahçı Roda Roda!.. Mizahımın benzediği Roda Roda’yı tanımadığım için utandım. Başkalarına sordum, tanıyan yok... Oysa Roda Roda’yı bütün Avrupa tanırmış, yazıları her dile çevrilmiş.

Roda Roda’nın kitaplarını getirttim. Gerçekten Roda Roda’yla aramızda büyük benzerlik olduğunu gördüm. Hatta aynı konuları yazdığımız bile olmuş. Ne var ki, Roda Roda’nın Birinci Dünya Savaşından önce yazmış olduğu bir olayı, ben İkinci Dünya Savaşından onyedi yıl sonra bile bitürlü yazamamışım. İkinci Dünya Savaşının son yıllarında tanık olduğum bir olayı yirmi yıldanberi yazmak isterim de, türlü korkular, kaygılar yüzünden bitürlü yazamazdım. Bir de baktım ki, Avusturya-Macaristan İmparatorluğu ordusunda geçmiş olan buna benzer olayı Roda Roda rahatlıkla, şakır şakır yazmış, yazabilmiş. Türkiye’de mizahçılığın kolay olduğunu sananlar, mizahın nelerle, nasıl kısıtlanmış olduğunu da hesaplıyorlar mı? Zübük’lerden biri çıkar bir nutuk atar, herkes bunu ciddi ciddi dinler, alkışlar. Bir mizahçı, virgülünü bile değiştirmeden bu nutku yazsa başı derde girer.

Roda Roda’nın elli yıl önce yazmış olduğu hikâyeden bayağı cesaretlendim, yıllardır yazamadığım o hikâyeyi artık yazayım dedim.

Generalin teftişe geleceği haberi duyulunca kışlanın pencere camları bile zangır zangır titremeye başlamıştı. Tümenin bağımsız muhabere bölüğü bir haftadır teftişe hazırlanmaktaydı.

Her subayın zat işlerindeki sicilinden başka, bir de kışlada, askerler arasında bir sicili vardır. Bu generalin kışladaki sicili şöyleydi:

“Küçük rütbeliyken savaşlara girmiş, kahramanlıklar, başarılar göstermiş, üç yara almış. Çok bilgili ama çok sert. Erlere çok, ama çok yumuşak, nazik davranır ; subaylara da böyle olduğu söylenemez. Eğitim psikolojisine, erlerin psikolojisine çok meraklıdır. Bu konuda, çok zengin deneyimlerinden yararlanarak iki de kitap yazmıştır. Bir de kızdığı, bağırdığı hiç duyulmamıştır. Erlere ‘Oğlum, yavrum, çocuğum, yiğidim, aslanım’ diye seslenir. Çok disiplin seven general, subaylarla çok resmî ve ciddi konuşur. Çok iyi yüreklidir.”

Teftiş günü sabah erkenden muhabere bölüğü talim alanına gelmişti. Erlerin teçhizatında en küçük bir eksik yoktu, tüfekleri pırıl pırıldı. Hepsi tertemizdi.

Teftiş düzenindeki bölüğün önündeki masalarda sahra telefonu, santral, kablo, makara, pil, pırıldak, flama, maniple gibi muhabere gereçleri duruyordu.

Gözlerinden kaçmış hiçbir eksik kalmaması için subaylar bölüğü tekrar tekrar inceliyorlardı.

İki otomobil geldi, bölüğün önünde durdu. General ve subaylar indi otomobillerden.

Generalin “Merhaba!”sına ve “Nasılsınız?” sorusuna erler iki kere “Sağol!” diye cevap verdiler. Çelik gibi bölük, çakı gibi erler...

Sol yanağında derin bir yara izi bulunan, pancar yüzlü, keskin bakışlı, sert görünüşlü generalin her sorduğuna erler doğru ve tıkır tıkır cevaplar veriyorlardı. Hiçbir duygusunu dışa vurmayan generalin cevaplardan çok memnun kaldığı bakışlarından belliydi ; ama asıl memnun olanlar bölük subaylarıydı. Subayların generalden özenerek sertleştirmeye çalıştıkları yüz çizgileri yuvarlaklaşmış keskin bakışları yumuşamıştı.

General nerdeyse, “Bölüğünüzü iyi yetiştirmişsiniz teşekkür ederim,” diyecekti ki, gözü arka sırada gizlenmiş gibi duran kara kuru, çopur, çelimsiz bir ere takıldı. Bu cılız er, çantasının altında ve elbisesinin içinde kaybolmuş gibiydi ; haki şapkasıyla ceketi arasında bir çocuk avucu küçüklüğündeki kara suratı görünüyordu.

General,

– Gel oğlum buraya! dedi.

Er, gözlerini kırpıştırarak baktı ve kımıldamadı.

General,

– Gel çocuğum, gel! dedi.

Gözlerini kırpıştıran er yine kımıldamayınca general,

– Yavrum, ileri çık, bana gel! dedi.

Sonra da elini erin omzuna koyarak, onu sıradan çıkarıp masalardan birinin önüne getirdi. Masanın üstünden sahra telefonu pilini alıp ere gösterdi:

– Bu ne?

Sesini çıkarmayan er, dudaklarını buruşturup, gözlerini kırpıştırıp duruyordu.

– Bunun adı ne yavrum?

Er, ayaklarını oynatıyor, hafif hafif ayaklarının birini kaldırıp öbürünü indiriyordu.

Demindenberi erlerin her soruya doğru cevap vermesinden pek kıvanmış olan bölük komutanı, generalin karşısına geldi, tam askerce bir selam verdikten sonra,

– Müsaade buyurulursa generalim, bir maruzatım var... dedi.

Gözlerinden şimşek çakan general,

– Nedir? diye gürledi.

Sözlerini başkalarının duymaması için generale yaklaşan subay yavaşça,

– Generalim, dedi, bu er... nasıl söyleyeyim... biraz... dejenere... yani... anlayışı kıt ve...

Yüzbaşı sözünü tamamlayamadı ve birden kıyametler koptu. Generalin incecik dudaklarından yıldırımlar saçılıyordu:

– Ne demek!.. Yüzbaşııı!.. Genç arkadaş!.. Katiyen böyle bir söz istemem!.. Bir daha duymayayım. Sen... sen ha!.. Bizim askerlerimize... ha? Hem de... çocuklarımıza... Biz o beğenmediğin, anlayışsız dediklerinle düşmanı pabuçsuz kaçırdık. Onların babaları vatan kurtardı ve de dedeleri üç kıtaya şan saldı. Biz bu yiğitlerle, modern silahlara karşı sopalarla, odunlarla yürüdük.

Generalin yavaş yavaş kızgınlığı azalıyordu. Uzun söylevinden sonra subaylara,

– Etrafıma toplanın! dedi.

Subaylar generali çepeçevre çevirdiler.

– Şunu biliniz ki, öğretilen şeyi öğrenemeyen hiçbir erimiz yoktur ; yeter ki biz onlara öğretmesini bilelim. Şimdi sizlere, bir ere nasıl öğretileceğini göstereceğim. Komutanın anlayışsız dediği bu er, göreceksiniz ki herşeyi öğrenecek. Eğitim psikolojisini, erlerimizin psikolojisini bilmiyorsunuz.

General, eğitim psikolojisi üstüne de uzun bir söylev çektikten sonra, masadaki pili eline alıp çok tatlı, ılık bir sesle karşısındaki ere,

– Oğlum, bunun adı pildir... dedi, anladın mı? Şimdi sen söyle bakayım, neymiş bu?

Erin cevabını beklemeden, çevresindeki subaylara,

– İşte böyle bir bir, teker teker anlatacaksınız, gördünüz ya... dedi.

Er, hiçbişey duymamış gibi duruyor, postallarını oynatıyordu.

General,

– Söyle yavrum, dedi, bak ben söylüyorum, sen de söyle: Pil!.. Bu elimde tuttuğumun adına pil denir, pil... Neymiş? Söyle aslanım!

Er büyük bir rahatlıkla generalin apoletlerine bakıyordu.

– Neymiş bunun adı yiğidim? Pilmiş... Söyle canım, söyle yavrum, söyle oğlum... Pil de, pil de... hadi pil de tosunum, pil...

Sesi şefkatten titriyordu.

– Bu pildir... pil!.. Anladın ya, pil!.. Sen de söyle benim gibi... Bak, dudaklarını benim gibi kapa, sonra aç. Bak, böyle işte... Pil!..

General subaylara döndü:

– Arkadaşlar!.. Bu erin çabuk öğrenen, kavrayan bir er olmayışı bizim için çok isabet oldu. Maksat böylelerine öğretmektir, öbürleri nasıl olsa öğrenir. Şimdi dikkat edin!

Subaylar saçtan tırnağa göz kulak kesilmişlerdi. General, ipek yumuşaklığında sesiyle ne kadar “yavrum, oğlum, çocuğum” dediyse, uğraştıysa da ere bitürlü pil dedirtemedi. Pil demek şöyle dursun, erin ağzından hiçbir ses çıkmıyordu.

General, subaylara,

– Sabırlı olmak lazım, dedi, başarının ilk şartı sabırdır. Böyle durumlarda ere nasıl öğreteceksiniz ; şimdi size bunu göstereceğim. (Ere döndü.) Dünyada herşeyin bir adı vardır yiğidim, işte bunun adı da pildir, pil... Ne bunun adı?

Hiç oralı olmayan er bel bel bakıyordu.

General,

– Yoksa sağır mı? dedi.

– Değil generalim...

– Türkçe bilmiyor mu?

– Bilir generalim.

– İyi öyleyse... Böyle bir erle karşılaşmamız isabet. Bu durumda hiç yılmadan, usanmadan ve bıkmadan uğraşacaksınız. Bu tip erler zor öğrenirler ama, bir de öğrendiler mi, artık hiç unutmazlar, ölseler unutmazlar ; onun için ben geç öğrenen askerleri, çabuk öğrenenlere tercih ederim. Dikkat edin... (Ere,) Oğlum, hiç sıkılma, sıkılacak bişey yok... Utanma da... Ben senin komutanınım, baban sayılırım. Hiç çekinmeden konuş yavrucuğum. Ben ne dersem tekrar et... Pil...

Erin dudakları tutkalla yapıştırılmıştı sanki. Bu ağzı bıçak bile açamazdı.

– Arkadaşlar! Akılda tutmanın, hafızanın bir şartı da “tekrardır”. Sabırlı olun! Tekrar ede ede, bakın şimdi nasıl öğreteceğim... (Ere,) Oğlum, ben şimdi on kere pil, pil diyeceğim, sonra sen söyleyeceksin: Pil, pil, pil, pil... Söyle yavrum, pil de!.. (Subaylara,) Demek bu er on kere tekrarla anlamıyor, öyleyse yirmi kere tekrar edeceğiz... (Ere,) Oğlum, ben şimdi yirmi kere pil diyeceğim. İyi dinle yavrum: Pil, pil, pil, pil, pil, pil... Hadi şimdi sıra sende. Söyle bakayım, pil de yavrum, pil de aslanım, pil de çocuğum, pil de canım, pil de oğlum. Hadi, bak söyleyeceksin işte! Pil de tosunum, pil de çocuğum... Pil de be!..

General birdenbire toparlanıp yumuşamaya çalışarak, subaylara,

– Kızmak yok, dedi, kızarak olmaz. Hiç kızmadan anlatacaksınız. Sizin işiniz bu... Kimisi yirmi kerede öğrenir, kimisi otuz kerede... (Ere,) Kulağını aç, iyi dinle, şimdi ben otuz kere pil diyeceğim, sonra da sen... Pil, pil, pil, pil, pil... Kaç oldu?.. Pil, pil, pil... Hadi, söyle!

– !..

– Pil, pil, pil... Pil be, pil yahu... Piiiil!.. Söyle!

Yine birden kendine gelen general, subaylara,

– Sinirlenmek yok! dedi, asabınıza hâkim olacaksınız... Sinirlenirseniz karşınızdaki büsbütün şaşırır.

General kırk kere, sonra elli kere pil diye tekrarladı.

– Pil, pil, pil!.. Söyle yavrum sen de söyle çocuğum, söyle ulan! Söyleee!.. Pil... Pil dedik. Pil!..

– !..

– Pil, pil, pil... Hadi!

– !..

General birden bomba gibi patladı:

– Pil ulan şeyoğluşey! Tekrarla!..

Erin ağzı açıldı, korkudan titreyerek aynı sözleri generale bağırdı:

– Pil ulan şeyoğluşey!

Alnındaki terleri silen general, subaylara,

– Görüyorsunuz ya, dedi, pekâlâ da öğretilebiliyormuş.

Bit Yarışı

– Hiç bit yarışı seyrettiniz mi?

Hayır, seyretmemişlerdi. Bit yarışı diye bişey duymuşlardı ama, nasıl bir yarıştır, bilmiyorlardı. İnanmıyorlardı bile böyle bir yarış olabileceğine. Laf olsun diye söylenen bir söz sanıyorlardı bit yarışını.

– Siz seyrettiniz mi?

– Seyretmenin lafı mı olur, hem de çok seyrettim. Kendim de bit yarıştırdım...

– Nasıl oluyor, aman anlatsanıza...

– İkinci Dünya Savaşının sonlarına doğru, bir akşam bir meyhanede arkadaşlarla içiyoruz. Şimdi başbakanın hükümet programı diye söylediği bazı sözleri, ben o gece meyhanede sarhoşlukla ağzımdan kaçırmışım. Sarhoş olmasaydım hiç söyler miyim? Nasıl olsa yirmi yıl sonra başbakan hükümet programı olarak söyleyecek, acelem ne? Sarhoşluk işte... Neyse efendim... Meyhanede bulunan sadık yurttaşlarımızdan biri hemen karakola koşup meyhanede bir adamın işçilerin sendika kurmaları gerektiğini söylediğini ihbar ediyor. Bu ihbar üzerine, beş on sivil polis meyhaneye gelip beni çeviriyor, başlıyorlar benimle kadeh tokuşturup konuşmaya. Benim onların sivil siyasi polis olduklarından haberim yok tabii... Demindenberi meyhanede kendi arkadaşlarımla bitürlü anlaşamıyorduk, boyuna tartışıyorduk ; oysa bu yeni gelenlerle birbirimize kaynaşıverdik.

Bitanesi bana,

– Bu bizim hükümette iş yok ha? Ne dersiniz? diyor.

Ben de ona,

– Çok haklısınız! diyorum.

Sonra şerefe kadeh kaldırıyoruz.

Başka biri,

– Zenginler işçileri sömürüyorlar... Siz de bu düşüncede misiniz? diyor.

– Evet... diyorum.

Yine şerefe kadeh kaldırıyoruz.

Benim kendiliğimden bişey söylediğim yok. Onlar söylüyor, ben de onaylıyorum. Ama doğrusu, içimden de, “Yahu, artık halk uyanmaya başladı, bak şu insanlara, neler düşünmeye başladılar!” diye de seviniyorum. Oysa beni, memleket hesabına sevindirenlerin hepsi de polismiş.

Meyhaneden çıktık. Ben, yarısı içkidense, yarısı da sevinçten iyice sarhoş olmuşum, sallanıp duruyorum. O sonradan meyhaneye gelip de çok iyi anlaştığımız adamlar, yuvarlanmayayım diye koluma girdiler, sıkıca beni götürüyorlar. Ben,

– Zahmet buyurmayın, ben giderim... dedikçe,

– Hiç olur mu efendim... Biz sizi emniyetli biyere koymadan bırakmayız... diyorlar.

Yahu memlekette helal süt emmiş ne insan evlatları var, aşkolsun...

– Müsaade buyurun efendim, vallahi ben giderim...

– Yooo, katiyen bırakmayız... Biz götüreceğiz...

Allah Allah... Bunlar beni götürüyorlar ama, ters yana gidiyoruz.

– Ben Kasımpaşa’da oturuyorum... Siz beni bırakın, ben burdan kendim giderim. Buraya kadar getirdiniz ya, eksik olmayın, çok teşekkür ederim...

– Biz sizi bu halde geceyarısı sokaklarda bırakamayız... Siz hele bu gece bizim konuğumuz olun da...

Ne iyi kalpli insanlar canım... Allah razı olsun... Memleket hakkında çok iyi umutlara kapıldığımdan keyfimden hafif hafif şarkılar da mırıldanıyorum.

– Gece vakti, ama sizinkileri de rahatsız edeceğim... Bana müsaade edin...

– Estağfurullah... Ne rahatsızlığı?.. Biz görevimizi yapıyoruz... Siz bu gece bizde kalın...

Üç onlar, bir de ben, dört... Bindik bir arabaya... Doğru Istanbul Emniyet Müdürlüğüne. Ben oralarını bilmediğim için, onların oturduğu apartmana giriyoruz sanıyorum.

– Ooo, apartmanınız ne büyükmüş...

Merdiveni çıkıyoruz. İçimden, “Benim de bu konukseverliğin altında kalmamam gerekli ama, bu adamları benim iki küçük odalı bekâr evimde nasıl ağırlayacağım?” diye düşünüp duruyorum. Onlar hâlâ beni kollarında merdivenden çıkarıyorlar. Birara,

– Arkadaşlar, valla beni çok mahcup ettiniz... dedim.

Ben bu sözü söylememle, sol yanımdaki,

– Yürü ulan şeyoğluşey! deyip de boş böğrüme bir dirsek indirince, ben basamaklara yığılakaldım.

Yoo, buna eşek şakası derler hani... Arkadaşlık markadaşlık ama, ben sululuktan hiç hoşlanmam. Ama ne de olsa onlardan iyilik gördüğümden birden sertleşemedim de, hani onlar bana şakadan “şeyoğluşey” deyince ben de altta kalmamak için, sözde yaptıkları şakaya gülümseyerek.

– Ulan yapmayın hergeleler... dedim.

Dememle yüzüme gözüme sille tokat tekme inmeye başladı. Ondan sonrasını hayal meyal hatırlıyorum. Artık sarhoşluktan mı sızmışım, yoksa dayaktan mı bayılmışım, bilmiyorum. Sabahleyin erkenden uyandım ki, buz gibi taşların üstüne uzatılmışım. Yerimden kalkmaya çalıştım, nerde, kımıldayamıyorum bile, turşu olmuşum. Zihnimi toparlamaya çalışıyorum: Meyhanede birileriyle arkadaş olduk, sonra beni onlar alıp misafir ettilerdi. İyi ama bu ne biçim misafirlik canım...

Herhalde onlar da çok sarhoştu... Sarhoşlukla biz birbirimize girdik. Şimdi uyanırlar, özür diler, kahvaltı getirirler...

Evet, bir posta daha dayak yiyerek kahvaltıyı ettim. Sonra oradan savcılığa, ordan da cezaevine... Vallahi, meyhanede bütün söylediklerim, şimdi başbakanın hükümet programı olarak ilan ettiklerinin onda biri bile değil...

Cezaevini boyladım. Üstümde bikaç kuruşum vardı. İlk günler iyi geçti. Ama para suyunu çekince, iyice tırıl kaldım. Gelenim, gidenim, arayanım, soranım yok... Benim gibi züğürtleri cezaevinde “Âdembaba Koğuşu”na atıyorlar. Bu Âdembaba Koğuşunu anlatmaya kalksam sabaha kadar bitmez. Yalnız şu kadarını söyleyeyim, belki anlatabilirim.

Ben daha Âdembaba Koğuşuna gitmemiştim. Bigün cezaevinin orta bahçesinde geziniyoruz. Âdembaba Koğuşunun penceresine doluşmuş mahkûmlar, bahçede gezinen bir koğuş arkadaşlarına durmadan,

– Gelsene ulan... Hani on dakika gezecektin namussuz, bir saati bile geçti... Gelsene! diye bağırıp duruyorlar.

Neymiş, biliyor musunuz? Koca Âdembaba Koğuşunda, yalnız bitek pantolon varmış, herbiri bu pantolonu sırayla giyip bahçeye teker teker güneşlenmeye çıkarlarmış. İçlerinden biri ayağına pantolonu giymiş, bir saattir dönmüyor koğuşa... Öbürlerinin de ayağında pantolon olmadığından, donla bahçeye inip onu yakalayamıyorlar. Boyuna bağırıyorlar demir parmaklıklı pencerelerden:

– Ulan, sen bir daha buraya gelmeyecek misin... Nasıl olsa geleceksin...

İşte beni böyle bir Âdembaba Koğuşuna attılar.

Aklına gelen gelmeyen hertürlü sefillik, rezillik ortada...

O günlerde de bütün Türkiye’de tifüs salgını var. Hatta hikâyeci Kenan Hulûsi’yle romancı İskender Fahrettin bile, o günlerde tifüse yakalanıp ölmüşlerdi. DDT de daha çıkmamış, bit ölüm saçıyor...

Her sabah kalkıyoruz ki, cezaevinde bikaç kişi tifüsten ölmüş. Ölüleri sedyeye koyup orta bahçeden geçiriyorlar. Tifüsten ölüm olmadığı gün yok. Bazı gün, on onbeş kişinin öldüğü de oluyor.

Bu tifüs berbat bişey, akşamdan ateşi yükseliyor hastanın, sabahleyin bakıyorsun ölmüş...

Âdembaba Koğuşuna soktular beni, daha doğrusu ittiler... Baktım, koğuştakilerin hepsi, birbirinin üstüne yığılıp toplanmış bişey seyrediyorlar. Ben de sokulup baktım, ama anlayamadım.

Oradan birisine,

– Ne oluyor arkadaş? dedim.

– Bit yarışı... dedi.

Neee? Bit yarışı mı? Yahu, insanlar tifüsten kırılıyor, bunlar burda bit yarışı yapıyorlar.

Bu koğuştaki adamlar da çok lanet, ters insanlar ; bunlara bişey de söylenmez. Konuşulabilecek gibi gözüme kestirdiğim birine, bitte ölüm tehlikesi olduğunu anlatmaya çalıştım aklımca. Sakalları uzamış, ayağında kir rengi uzun paçalı bir don olan adam bana,

– Bu bitler yarış için özel yetiştirilmişlerdir, bunlarda mikrop olmaz... dedi.

– Mikropsuz oldukları nasıl anlaşılıyor?

– Bunlar başka bitlerle temas ettirilmiyorlar ki... Özel olarak bakılıp besleniyor, yetiştiriliyor...

Şimdi size bit yarışının nasıl olduğunu anlatayım. Yarış alanı iyice düz olacak. Döşemenin üstüne düz bir teneke koymuşlar. Tenekenin üstüne tebeşirle bir daire çiziliyor. Bu dairenin dışına, çok daha büyük bir daire çiziliyor. Yarışacak bitler, ortadaki dairenin içine aynı zamanda bırakılıyor. Tabii bitler yürümeye başlıyorlar. Dıştaki daireyi kimin biti daha önce geçerse o bit yarışı kazanıp birinci oluyor, arkasından ikinci, üçüncü geliyor.

Tıpkı öbür koğuşlarda kumar oynarken olduğu gibi, bit yarışlarında da bir manocu var. Koğuşun ağası olan manocu, hem de bit yarışlarında hakem görevini yapıyor. Yarışan bitlerin derecelerini o söylüyor ; kimse ona karşı gelemiyor.

Koğuşta her isteyen kendi bitini yarışa sokuyor. Ama bitini yarışa sokabilmesi için, yarışacak bit başına önceden bir parayı ortaya koyması gerekli. Diyelim, her yarışçı bit başına, üçer lira. On bit yarışıyorsa, otuz lira ortada. Birinci gelen bitin sahibi, ortadaki paranın üçte biri olan on lirayı alıyor. İkinci gelen bitin sahibi, koyduğu paranın iki katını, yani altı lira alıyor. Üçüncü gelen bitin sahibi de koyduğu paranın birbuçuk katını, yani dörtbuçuk lira alıyor. Dördüncü gelen bitin sahibi, ancak koyduğu parayı geri alıyor, yani üç lirasını kurtarıyor. Geriye kalan paranın hepsi manocunun.

Bitlerini yarışa sokacak kadar parası olmayanlar da, yirmi kuruşuna, elli kuruşuna bahse giriyorlar. Hiç parası olmayanlar da, cezaevinde verilen günde bir tayını bahse yatırıyorlar. Manocu, bahse girip kazananlardan yüzde on mano alıyor. Paraları kendisi, tayınları da meydancı topluyor.

Manoyu toplayan koğuşun ağası “Anasını Ş’apan Sülüman” adında biri. Bu adam, bıçak çekip zorla kendi öz anasının koynuna girdiği için ağır ceza yemiş, buyüzden ona Anasını Ş’apan Sülüman diyorlar. Anasını Ş’apan Sülüman’ın da yarış bitleri var, o da bitlerini yarıştırıyor.

Koğuşa ilk girdiğim zaman yarış bitmek üzereymiş. Yarış bitti. Kazananlar paralarını aldılar. Manocu manosunu topladı. Kazanamayanlar bitlerine sövdüler. Meydancı, üstünde yarış yapılan kirli bezle tenekeyi ortadan kaldırdı. İşte ancak o zaman beni gördüler. Koğuşlarına yeni bir adam gelmişti. Bana her, “Geçmiş olsun arkadaşım,” diyene, “Eyvallah, sağol arkadaşım,” diyordum.

Biraz sonra koğuşun içinde herkes kendi dünyasına çekilince, sol gözü küçülüp leblebi kadar kalmış bir adam yanıma geldi, benimle konuşmaya başladı. Bu adamın “Mareşal David” denilen, kafadan sakat bir Yahudi olduğunu sonradan öğrendim. Mareşal David demelerinin nedeni, dışardayken göğsünü nişanlarla, madalyalarla doldururmuş da ondan... Cezaevine girerken bütün nişanlarını, madalyalarını söküp almışlar. Ama Mareşal David, madalyasız nişansız yapamadığından, Âdembaba Koğuşunda da kirli, pis, yırtık pırtık mintanlarının göğsüne gazoz kapakları, ipe bağlanmış şişe mantarları, tahta parçaları, düğmeler takıyordu. Mareşal David cinsi sapıkmış ; mezardan çıkardığı erkek ölülerle yatarmış. Bir gece, yeni gömülen bir ölüyü mezarından çıkarmış, tabutu sırtlayıp götürürken yakalamışlar, cezaevine tıkmışlar.

Mareşal David, bütün dünyada kendi üstüne bit terbiyecisi olmadığını söyleyerek övünüyordu. Eğer olimpiyatlarda bit yarışları da olsa, David de kendi yetiştirdiği bitleri olimpiyata sokabilse, dünya birincisi olacaktı.

– Öyleyse buradaki bütün yarışları sen kazanıyorsundur... dedim.

– Hayır... dedi.

– Neden peki?

– Onun nedeni var, söyleyemem... Birden bana, bitin var mı? diye sordu. Cevap vermediğimi görünce, üstünde bit var mı, çamaşırlarında? diye sorusunu tekrarladı.

– Sanmıyorum, dedim, çünkü daha bikaç gün önce karantina koğuşunda bizi hamama, elbiselerimizi de etüve sokmuşlardı.

Mareşal David buna çok sevindi:

– Öyleyse sen temizsindir, benimle ortak bit yarışına var mısın?

– Bilmem ki nasıl oynanır?

– Ben sana öğretirim. Benimle ortak ol, sana ne dersem, sen onu yap göreceksin, bütün yarışları benim bit kazanacak bu akşam...

O öyle söylerken, yeni bit yarışı için meydancı ortaya bezi yayıyor, tenekeyi koyuyor, tenekenin üstüne de tebeşirle iç içe iki daire çiziyordu.

Mareşal David,

– Hadi, dedi, ikimiz için üç lira koy, göreceksin kazanacağız...

– Üç liram yok...

David çok üzüldü. Ama benim gerçekten üç liram yoktu, bütün param, birbuçuk liraydı, onu da harcamaya korkuyordum.

Heyecanla,

– Kazanacağız yahu, kazanacağız... diyordu.

– Param yok...

– Satılacak bişey yok mu üstünde... Görüyorsun, bende bişey yok, tırılım... Ceket cebimde dolmakalemimi gördü. Satalım mı kalemi?

Kalemi verdim. Pencereden bahçedeki birine seslendi. Sonra kalemi ona attı. Az sonra kalem bir liraya satılmıştı. Dışardaki adam, koğuşun demir kapısı altından bir lirayı itti. Ben de meraktaydım. Eşarbımı da sattırması için verdim. İkibuçuk liraya da onu sattırdı.

Sonra,

– Gel buraya! diye beni koğuşun bir köşesine çekti. Kolunu açtı. Koltuk altına yakın biyerindeki bağlı pis bezleri çözdü. Bezlerin altındaki yün içinden bir bit çıkardı, kocaman bir bit... İşte Macar, dedi, benim Macar bu... Macar kadanaları gibi olduğundan, Macar adını taktım... Sen bu biti tanımalısın. Öbür bitlerden ayırman için boyayacağım Macar’ı... Eline iğne batırdı. Çıkan kanla, Macar’ın sırtını kırmızıya boyadı. Artık şimdi tanırsın, dedi, bak, kulağını aç, beni iyi dinle. Macar’ın birinci gelmesi senin elinde... Yarışan bitler birinci çizgiden çıktılar mı, gözün bu bizim Macar’da olacak. Sen ne yanda durursan Macar o yana, sana doğru koşarak gelir. Baktın ki Macar’ın önünde başka bir bit var. O zaman, sen başka yana geç ki, Macar sana koşsun... Anladın mı?

– Anlamadım.

– Hay Allah!.. Sana bu işin sırrını açık etmek zorundayım. Arkadaş, bu bit kısmı, temizlikten çok hazzeder. Sonra insan kokusunu hemen alır, pis insandan kaçar, temiz insana koşar. Herkes sanır ki, bit pislikten hoşlanır. Hayır, temizlikten hoşlanır. Bin kişinin ortasına bitek bit at, gider, arar tarar, hangisi temizse onu bulur... Çaktın mı dalgayı? Şimdi bu koğuşta senden daha temizi yok... Sen ne yana durursan Macar o yana koşacak. Ama yaşlandı zavallı... Baktın ki başka bir bit bizim Macar’ı geçiyor, sana doğru koşuyor, sen hemen Macar’a yakın olan başka yana geç ki, birinciliği alsın...

Meydancı bağırıyordu:

– Haydi, yarışa!.. Haydi yarışa!..

Biz de üç lirayı verdik. Oniki bit yarışa giriyordu. Ağanın işaretiyle oniki bit, ortadaki küçük dairenin içine bırakıldı. Ben hayatımda böyle heyecanlı bişey seyretmedim. Her bitin sahibiyle, o bit üzerine bahse girmiş olanlar, avazları çıktığı kadar, bitlerin adlarını bağırıyorlardı. Koşu atları gibi, her yarış bitinin ayrı adı vardı ve oradakiler bitleri tanıyorlardı.

– Haydi Sülüüün!..

– Ulan, Uçan İneeek!..

– Dayan kızım Peri...

– Uç Martı, uç!.. Uç aman Martı!..

– Ulan halis kan yerli namussuz, amma da gidiyor...

Benim gözüm bizim Macar’daydı. Üstündeki kan kırmızısından Macar’ı hemen tanımıştım.

Küçük daire içine bırakılan bitler önce şaşkın şaşkın durdular. Sonra kıpırdadılar, yine durdular. Sonra içlerinden biri, benim yönüme doğru bir koşu tutturdu.

Mareşal David,

– Karşıya geç! diye fısıldayıp beni itti.

Yerimi değiştirdim. Ben yerimi değiştirince önde giden bit durdu ; sanki birisini aranır gibi olduğu yerde o yana, bu yana döndü. Yine bana doğru bir koşu tutturdu.

Benim gözüm Macar’da... Macar da bana doğru geliyor ama, dördüncü... Macar’a yakın olan yana geçtim. Bu sefer Macar önde geliyor. Dış daire çizgisine geldi gelecek... Derken, yaman bir bit, Macar’ı taktı, ben hemen sola kaydım... Ben sola kayınca öndeki bit şaşaladı, durakladı...

Mareşal David avaz avaz bağırıyor:

– Haydi aslan Macar!..

– Yavrum Sülün...

Mıknatıs, demir tozlarını nasıl çekerse, bütün yarışan bitler bana doğru yelpazelenmiş geliyorlardı. Ama en önde bizim kanlı Macar... Macar birinci geldi, bize ortadaki otuzaltı liranın üçte biri, oniki lirayı verdiler.

İkinci yarışa geçtik. Bu sefer de ondört bit girdi yarışa... Yine birinciliği Macar aldı...

O gece sabaha kadar bit yarışı yapıldı. Macar yüz liradan çok kazandı. Sabaha karşıydı, yarış bitti. Herkes kendi bitini alıp koynundaki yuvasına, sargılar altındaki yünlerin arasına koydu. Yarış bitleri, yünle yağlı deri arasında besleniyordu.

Paraları Mareşal David’le bölüştük.

David,

– Ben sana demedim mi, dedi, benim üstüme bit terbiyecisi yoktur. Ben bitlerin ruhunu bilirim. Yalnız sen kirlenmemeye dikkat et...

Biz hergün bit yarışında para kazanıyorduk. Eroin içicisi olan David, parası olduğundan bol bol eroin alıp çekiyordu.

Benim asıl şaştığım, Âdembaba Koğuşundaki çıplak adamların nerden para bulup da bit yarışı oynadıklarıydı. Sanki bu koğuş bir darphaneydi.

O koğuşa girdiğimin dördüncü günüydü. Yarışlarda bitler, artık eskisi kadar hızlı bana doğru koşmuyorlardı.

Mareşal David,

– Artık sen de kirleniyorsun... dedi.

Ağır ağır da olsa, yine bana doğru geliyorlardı.

Her seferinde Macar’ın yarışı kazanmasına, Anasını Ş’apan Sülüman’ın çok canı sıkılıyordu. Koğuşta bit satışı da vardı. İyi koşan bitler pahalı satılıyordu.

Anasını Ş’apan Sülüman,

– Ulan David, sat şu Macar’ı bana... dedi.

– Satayım ağabey...

Bunlar sıkı bir pazarlığa giriştiler. Vur aşağı, tut yukarı, elli liraya uyuştular. Anasını Ş’apan Sülüman, elli lirayı saydı. Macar’ı aldı. Ağa olduğu için yarış bitlerini kendi üstünde beslemez, ya meydancının, ya başka bir çocuğun üstünde beslerdi. Macar’ı meydancı aldı, özenle koltuk altındaki yünler arasına yerleştirdi.

Mareşal David bana,

– Şimdi yeni bir numaramız var, dedi, bu sefer Macar artık birinci gelemeyecek... Bak ne yapacaksın: Sen artık yanlarda durmayacaksın, yarış çizgilerine eğilip tepeden bakacaksın... Anladın mı? Bitler senin kokunu alıp başka yana gidemeyecekler...

Yarış başladı. Mareşal David bu sefer Tazı adlı başka bir bitini yarışa soktu.

Ben yarışan bitlerin tepesinden eğilmiş bakıyordum. Bitler iç dairede durdular. Boyuna kıvranıyorlardı. Çünkü bana doğru gelmek istiyorlar. Ama kanatları olmadığından uçup gelemiyorlar. Hele Macar, boyuna kıçını döndürüyor. Öbür bitler iç daireden çıkıp yavaş yavaş yürümeye başladılar. Macar iç daireden çıkmıyor bile...

Anasını Ş’apan Sülüman hırsından deli olacak,

– Ulan Macar, namussuz Macar... Yürüsene alçak cibilliyetsiz!.. diye bağırıp, yırtınıp duruyor.

O gün dört yarış yapıldı, dördünde de Macar iç daireden bile çıkmadı. Deliye dönen Anasını Ş’apan tırnağıyla bastırıp Macar’ı dümdüz etti.

Bu cinayetten sonra çok üzülen Mareşal David,

– Hayvanın kanına girdik, dedi.

– Peki, neden kımıldamıyordu bu David?

– Nasıl kımıldasın yahu, görmedin mi karnını, nasıl şişti? Hayvan karnını taşıyamıyor ki... Yarıştan önce bit aç bırakılır. Ben Macar’ı iyice doyurmuştum. Sen tepeden eğilmişsin, hayvan zorlanıyor, uçamıyor. Karnı şiş yürüyemiyor... Gitti bizim Macar...

O günden sonra da bit yarışlarının eski heyecanı kalmadı, çünkü artık ben de onlar kadar kirlenmiştim, bitler bana eskisi gibi hızla koşarak gelmiyordu.

Yağmur Yağdı Böyle Oldu

Musluğu açtım, su yok... Suyun çok gerekli olduğu biyerdeyim. – Anlamışsınızdır elbet.–

İçerden,

– Sular kesik mi? diye bağırdım.

Karım dışardan cevap verdi:

– Yağmur yağmıştı ya, ondan kesilmiştir.

Evet, Istanbullular hep biliriz, Istanbul’a yağmur yağdı mı, bikaç saat sular kesilir ; su yollarında bir bozukluk, borularda bir tıkanıklık olur.

Oysa güneşli bir sabahtı o gün.

– Ne zaman yağmur yağdı canım? diye yine içerden bağırdım.

Karım dışardan,

– Az önce biraz çiselemişti ya... dedi. Sen helaya girince az bişey serpiştirdi.

– Tuh... Biraz su verin!

Kapıyı aralayıp içme suyu aldım, işimi görüp dışarı çıktım. Yağmura söylenip duruyordum. Oğlum,

– Yağmur mağmur yağmadı... dedi.

Kızım,

– Birazcık yağdı... dedi.

Yağdı yağmadı diye bir tartışmadır başladı. Karım,

– Ayol yağmasaydı sular hiç kesilir miydi... dedi.

Bu kadar kesin bir kanıt bile tartışmacıları susturmadı. Balkona çıkıp karşı komşulardan birine seslendim:

– Yağmur yağdı mı?

Karşı balkondaki pijamalı komşu,

– Ben fark etmedim ama, galiba yağmış... dedi.

Dünyada ne avanaklar vardır, yani, fark etmemiş ama galiba yağmış...

Biraz sertçe,

– Fark etmediniz de yağmur yağdığını nereden biliyorsunuz? dedim.

– Radyo parazit yapıyor da ondan anladım, dedi, isterseniz siz de radyonuzu açıp bakın!..

Konuşmamızı duyan başka bir komşumuz,

– Hayır, yağmur yağmadı... dedi.

İçeri girip radyoyu açtım. Gerçekten de Istanbul’a yağmur yağdığı zamanlarda olduğu gibi radyoda parazit çatırtıları vardı.

Tam o sırada, yağmurun yağmadığını iddia eden aşağıdaki komşumuz seslendi:

– Yağmış, yağmış...

– Nerden biliyorsunuz beyim? diye bağırdım.

– Havagazı gelmiyor, ondan belli... dedi.

Bu kadar kanıt karşısında, azıcık da olsa hiçkimse fark etmeden, “şeytan siğdi” dedikleri cinsten yağmurun çiselemiş olduğu kesindi.

Penceresi olmayan sandık odasında bir işim vardı, girip lambayı yaktım. Kör sarı bir ışıkla aydınlanır gibi olan lamba pır pır ediyordu. Hay bu yağmurun gözü kör olsun...

Sövüp sayıyordum ki karım,

– Yine sen dua et ki, az yağmış, yoksa elektrikler kesilirdi... demeye kalmadı, elektrik de kesiliverdi.

Yazıhaneyle konuşmak için numarayı çevirip telefonu açtım, hiç tanımadığım boğuk bir ses böğürdü:

– Alooo!.. Yanlış numara çevirdiğimi anlayarak özür diledim. Telefondaki ses, estağfurullah beyim, dedi, yağmur yağdı ya biraz, işte onun için, telefon hatlarında karışıklık var. Ben demin valideyle konuşuyorum diye, on dakika genelev mamasıyla konuşmuşum. Yine sizin talihiniz varmış...

Gevrek gevrek güldü.

Yarım saat kadar uğraştıktan, bisürü yabancıyla konuştuktan sonra, yazıhaneyi buldum.

– Ne var ne yok? dedim.

Memur,

– Felaket!.. dedi.

– Ne oldu?

– Burası su içinde, tavan şakır şakır aktı... Odalar göl oldu...

– Yahu ne diyorsun sen! Bizim üstümüzde daha dört kat var...

– Tabii... Bize de üst katlardan akıyor ya...

– Oraya çok mu yağmur yağdı?..

– Yağmış olacak herhalde... Yağdığını söyleyenler var ama, ben görmedim.

Sinirle telefonu kapadım.

– Gazeteler hâlâ gelmedi mi?

Hizmetçi,

– Yağmur yağdığı günler gazeteci geç geliyor... dedi.

– Ne yağmuru be!..

– Birazcık çiseledi ya...

– Birazcık yağmur çiseledi diye hiç gazete gecikir miymiş!

– Çok yağsaydı hiç gelmezdi...

İşte o sıkıntıyla sokağa çıktım. Bekle, bekle, otobüs yok... Durakta bekleşen kalabalık söylenmeye başladı:

– Ayol ne zaman yağış oldu da otobüs seferleri aksadı böyle...

– Yağdı biraz... Ben gördüm...

– Ahmak ıslatan yağdı...

Yakıcı güneş altında bekleşiyorduk. En sonunda otobüs geldi, daldık, dolduk içine... Vapur yirmi dakika gecikmeyle kalktı. Vapurda yanımda oturan adam, gazetesini okuyarak, karşısındaki arkadaşına,

– Amerikan generali Bırdınger Wald gelmişti ya...

– Evet?..

– Bak ne demiş gazetecilere: “Türkiye, hertürlü atom taarruzuna karşı korunmuştur.”

Karşıdaki adam, pırtt diye acayip bir ses çıkararak güldü. Öbürü sordu:

– Neye güldün?

– Yahu, bize kimse atom bombasını ziyan eder mi? Şu Istanbul şehrinin üstüne iki bardak su serpseler hayat durur yahu...

Yurt sorunlarında çok titiz olduğumdan, şu olumsuz adama çatmamak için ordan kalkıp güverteye çıktım.

Yazıhaneye geldim. O gün bütün işler karıştı. Hergün onbirde gelen postacı saat onyedide geldi. Daktilo kız hiç gelmedi. Handaki asansör çalışmadı. Kahvecinin ayağı kayıp merdivenlerden düştü. Karım da telefon edip eve erken dönmemi, misafirlerin geleceğini söyledi.

Bütün gayretime rağmen, yazıhaneden erken çıkamadım. Çünkü romatizma ağrılarım başlamıştı. Ne zaman yağmur bulutu görünse romatizma ağrılarım başlar.

İskeleye çıktım, aaa!.. Bütün iskele donanma bayraklarıyla donanmış, renk renk, biçim biçim... İplere, direklere, heryana bayrak asmışlar. Bayram değil, seyran değil, bu bayraklar ne ola? Beni aldı mı bir merak... Istanbul’un kurtuluş günü değil, Cumhuriyet Bayramı değil, Meclis’in açılışı değil, İkinci Cumhuriyet’in kurtuluşu değil, Zafer Bayramı değil, hiçbişey değil, basbayağı bigün işte...

Bilet memuruna sordum. Onun dünyadan haberi yok...

– Bayrak mı asılmış? dedi.

– Hem de nasıl... Bayraktan iskele görünmez olmuş...

İskele memuruna sordum, o da bilmiyor. Bayrakları görünce şaştı.

– Acaba bir yabancı büyük konuk mu geldi?

– Gazeteler yazmıyor... dedim.

O kadar meraklandım ki, öğrenmeden bitürlü oradan ayrılamıyordum. Eve de geç kalmıştım.

İskele başmemuruna sordum, o da bilmiyor. Hey Allah, deli olacağım. Ben orda dört dönüp dururken çımacı yanıma geldi,

– Beyim, dedi, siz ne soruşturup duruyorsunuz demindenberi... Bayrakları mı? Onlar bilmez, ben sana söyleyeyim...

– Aman söyle, meraktan çıldıracağım... dedim çımacıya.

– Bayram filan değil, sabahleyin yağmur yağdı ya...

Herhalde yağmur bereket getirdi diye bayram yapıyorlar...

– Eee? Ne olmuş yağmur yağdıysa?.. dedim.

– Yağmur yağınca ambarı su bastı da bayraklar ıslandı ; kurusun diye astık, donattık iskeleyi...

Meraktan kurtulup eve geldim.

Karım,

– Nerede kaldın, diye çıkıştı, misafirler bekledi bekledi, gitti...

Bir Başkan Adayı

Pek Muhterem Efendim,

Pek Sayın İçişleri Bakanı ve aynı zamanda Muhterem Dahiliye Vekili Hazretlerine ;

Evvela derin hürmetlerimi arzederek saniyen saygılarımı sunarım. Eğer zahmet buyurup biraz zihninizi çalıştıracak olursanız, bendenizi muhakkak surette derhatır buyuracaksınız. Zira bendeniz matbuata mensup bir kimse olup imzam senelerdenberi memleket ve millet efkârıumumiyesinde tanınmakta ve mingayrihaddin olaraktan şöhretim günden güne intişar etmektedir. Bilhassa şu noktayı zatıâlinize arz etmeyi bir vazife-i vataniye bilirim ki, bendeniz millete olan hizmetlerimi para mukabilinde veya şöhret sebebiyle olmayıp fahriyen ifa etmekte bulunmaktayım. İsmimi duyar duymaz kim olduğumu bileceksinizdir. Bendenizin ismi Musa Vassaf Arifî’dir. Soy ismimiz de Çilerman olup, maalesef bu soy ismimizi kendimiz intihap etmemiş olduğumuzdan, Soyadı Kanunu çıktığında müracaatta geciktiğimizden dolayı, nüfus memuru tarafından böyle bir gayri münasebetsiz bir soy ismi otomatikman olarak pederimin kütüğüne işlenmiştir ki, gayri ihtiyari bir surette böyle bir soy ismi taşıdığım için, bundan dolayı kusuruma bakmamanızı ve affınızı en derin saygılarımla arz ve rica ederken, soy ismimi değiştirmek için mahkemeye müracaat ettiğimi de bildiririm. Bendenizi daha iyi bir surette derhatır eyleyebilmeniz maksadı ile ayriyeten merbuten ekli olarak kartvizitamı da ilişik olarak takdim ediyorum: (Ek 2) Kartvizitamda ismim Musa Vassaf Arifî’nin altında mesleğim olarak “muharrir, müellif ve şair” kelimelerini okuyacaksınızdır. Bendeniz fikirlerimin neşren yayımlanması bakımından, yalnız bitek gazetenin yazı ailesi kadrosu içine girmeyi doğru bulmadığımdan, memlekette çıkmakta bulunan bilcümle gazetelerde yazmaktayımdır. Hemen bütün gazetelerin “Halk Sütunu”, “Okurlarla Baş Başa”, “Dert Küpü”, “Halkın Dert ve Şikâyetleri” gibi sütunlarda haftada bir veya iki adet imzalı yazılarım neşredilmektedir. Artık bendenizi ve imzamı tanımışsınızdır herhalde...

Muhterem beyefendi, bu bizim memleketimizde ahlaksızlık, iltimas, rüşvet, haset ve çekememezlik cari ve hüküm-ferma olduktan sonra imkânı yok biz adam olamayız. Bendeniz bu hakikati kaç defalar yazdığım halde maalesef zatıâliniz hariç, bütün vurdumduymaz ilgili ve alakadar makamlar kulak asmadılar. Zatıâliniz üstünüze alınmayın ama, Muhterem Vekil Hazretleri, biz bu gidişle imkânı yok eşeklikten kurtulamayız efendim. Bendeniz de, haset ve çekememezlik yüzünden çok çekmişimdir. Şimdiye kadar yirmiyi mütecaviz roman, otuz piyes, onaltı tane sarı renkli müsvedde defteri dolusu hikâye ve yüzondörtbin mısralık şiirler ve daha pekçok makale, fıkra ve başmakaleler yazdığım halde, bendenizi çekemedikleri için, hiçbirini gazetelerde neşretmedikten başka, yazılarımı okuyup fikirlerimi çalarak kendileri yazdılar. Bu gazeteci milleti on para etmez ve içlerinden adam çıkmaz beyefendi.

Bendeniz neşriyat sahasındaki ihtisasım, gazetelerdeki yazılarımdan da anlamış olacağınız veçhile, belediyecilik ve şehircilik sahalarındadır. Esasen zatıâlinizi işbu mektubu yazarak rahatsız etmekliğimin sebebi de budur. Bu memleketin bendenizin belediyecilik ve şehircilik sahasındaki ihtisasımdan faydalanmasını temin edebilirseniz, anavatanımıza pek büyük mukaddes bir vazife ifa etmiş olacak ve isminizi altın harflerle tarihin sayfalarına geçirmiş olacaksınız.

Istanbul’a bir belediye reisi aramakta olduğunuzu ve maalesef bulamadığınızı gazetelerden okuyup öğrendim. Bulamazsınız beyefendi, maalesef beyhude ve boşuna aramaktasınız. Emin olunuz ki, memlekette adam bulmak zordur ; bunu takdirden âciz olmadığınıza eminim. İşte bu maksatla vatanım ve canımdan çok sevdiğim Istanbul için hizmetlerimi arz ediyorum. Kartvizitamdan da anlayacağınız veçhile, muharrir, müellif ve şair ve de gazeteci olduğum gibi, halen esas işim Vakıflar İdaresi Levazım ve Ayniyat Şubesinde bir memuriyettir. Maalesef bu memlekette hakiki kıymetler takdir edilmediği için, hakkımı vermediler. Siz de takdir edersiniz ki, memleketimizde işe göre insan değil, insana göre iş verildiğinden bendeniz bu küçük memuriyette çürütülmekteyimdir. Bu dünyada Allahtan başka kimsem olmadığı için, hiçbir resmî makamdan tavsiye ve iltimas görmediğimden takdir edilmemiş bulunduğum sebeple, Istanbul’a belediye reisliğine tayinim için zatıâlinizin bendenize bir küçük tavsiyeyi esirgemeyeceğiniz muhakkaktır. Fakat daha önce bu vazifeye tayinim için memlekete ne gibi hizmetler ifa ettiğimi arz edeyim. Memlekete, millete ve vatana hizmetlerim sırasıyla şunlardır: Evvela bendeniz memuriyet hayatımda bugüne kadar rüşvet alırken görülmemiş, herhangibir ihtilas veya zimmeti yakalanmamış, en küçük suiistimali bile tutulmamış resmen namuslu bir memurum. Böyle zamanda namuslu bir adam bulmanın ne kadar zor ve hatta imkânsız bir hale geldiğini, şüphesiz siz de takdir buyurursunuz. Belediyeye olan hizmetlerim ise, sayılamayacak kadar çoktur. Gazetelere yazdığım ve neşrettirdiğim ve hiçbirinden telif ücreti dahi almaya tenezzül etmediğim gibi, şikâyet mektuplarıyla avukat Zekâi Beylerin evlerinin açığa dökülen lağımını kapattıran ve Zekâi Beye para cezası yazdırtmak suretiyle belediye bütçesine menfaat temin eden zat bendenizim. Evimin kâin bulunduğu Hacı Maşlak Kadın Sokağının bozukluğunu gazetelere şikâyet mektupları yağdırarak belediyeyi bizar bırakıp en sonunda sokağımızı tamir etmeye mecbur bırakan zat yine bendenizim. Bilcümle gazetelere, mahallemizi kuduz köpekler sardı diyerekten şikâyet mektupları yağdırtarak doktor Sabri Beylerin köpeğini belediyecilere zehirlettiren zat yine bendenizim. Mahalle bölgemiz mıntıkasının furununu, eksik vezinli ve hamur ekmek çıkarıyor diye gazetelerin şikâyet sütunlarına yazarak işbu furunu bir hafta müddet kapattıran zat yine bendenizim. Ve hatta bikaç senedenberi devamlı olaraktan mütemadiyen gazetelerdeki okuyucuların şikâyet sütunlarına, belediye reisi aleyhine durmadan yazılar göndermek suretiyle belediye reisini halkın ve hükümetin gözünden düşürterek istifaya mecbur bıraktıran zat da yine bendenizimdir. Saydığım bu hizmetlerim, tevazuum sebebiyle daha yazamadığım diğer memleket hizmetlerim yanında hiç mesabesindedir.

Belediyecilik ve şehircilik ve imar olaraktan bu Istanbul vilayetine ifa eylediğim hizmetleri saysam roman olur ; tevazuumdan dolayı bunları bir bir yazarak daha fazla kafanızı şişirmek istemiyorum. Arz ettiğim bikaç hizmetim bile zatıâlinize ispat eder ki, – siz müstesna – Vekiller bile memlekete bendeniz kadar hizmet etmiş değillerdir. Ben bu naçizane hizmetleri bir mükâfat ve karşılık bekleyerekten değil, fisebillillah ve vatan aşkımdan dolayı yapmışımdır. Nankörler hizmetlerimi inkâr etseler, hakkımı yeseler de, sayenizde layık olduğum mevkie yükseleceğime itimadım vardır. Belediye reisliği için aramakta bulunduğunuz hertürlü evsaf ve şeraiti haiz bulunduğumu her an ispata hazır ve kadir bulunduğumu da ilaveten arz edebilirim. Şöyle ki, naçiz kanaat-i âcizaneme kalırsa, bugüne kadar Istanbul’a belediye reisi olarak gelenlerden herbirinin adem-i muvaffakıyetsizliklerinin esbabı, diplomalarına güvenerek, halkın dertlerini bilmemeleridir. Bendeniz ise, kendimi methetmek gibi olmasın ama, affedersiniz hayat mektebinden ve bilahara hayat üniversitesinden mezun bir kimseyimdir.

Istanbul vilayetine belediye reisi olacak adamın herşeyden evvel Istanbul’u çok sevmesi ve bu güzel şehri yakından tanıyıp bilmesi lazım gelir ki, bendenizde bu sevgi ve muhabbet, aşk derecesinde fazla olduğundandır ki, ellidört yaşımdan sonra memleketimi terk ile nakl-i memuriyetlik ederek çoluk çocuğumla birlikte Istanbul’a naklihane etmişimdir. Bu mektubu kendi elimle getirip zatıâlinize takdim etmek istedimse de, malumuâliniz olarak biz taşrada yetiştiğimizden henüz Istanbul’un çok kalabalık ve karışık sokaklarını öğrenemediğim için, adresinizi çıkaramam korkusu ile postaya taahhütlü iadeli attım.

Gazetelerde okuyup öğrendiğime göre, Istanbul belediyesi gırtlağına kadar borca batmış ve iflas halinde bulunması sebebiyle zatıâliniz hükümetten para ve kredi almadan belediyeyi çekip çevirip idare edecek birini aramakta imişsiniz ki, bendenizin bu işe talip olmaklığımın sebebi de budur efendim. Zavallı hükümetimizin merhem bulsa deliğini tıkayacak hale geldiğini bildiğimden, hükümetten para almayacağım gibi ve hatta hükümete üste para vermek suretiyle belediyeyi idare edeceğime inanmanızı rica ederim. Çünkü bendeniz dörtyüz küsur liralık memuriyet maaşımla ailemi, validemi, bir adet kayınvalidemi, üç erkek evladımla, hâşâ huzurunuzdan iki kızımı geçindirmekte bulunmaktayım. Ayriyeten, kendimi methetmek gibi olmasın, Istanbul’da bir de metires tutmak için eşe dosta sipariş vermiş bulunduğumu zatıâlinizden saklayacak değilim. Maliye sihirbazı Erhart’ın bile parmak ısıracağı böyle bir mucizeyi yaratan bendenizin belediyeyi ne hale getireceğimi, yüksek takdirlerinize bırakıyorum. Dörtyüz küsur lira maaşla çocuklarımı ecnebiyenin kolej mekteplerinde okuttuğum ve ailemi de yediyüz lira kira ile bir apartmanda oturttuğum dikkat nazara alınırsa, ehliyetim meydana çıkar.

Bendenizi belediye reisi yaparsanız, hükümetten kredi almak şöyle dursun, her ay hükümete belediye reisliği kirası olarak yüksek icar bedeli ödeyeceğimi de arz ederim ve hükümete yapacağım bu yardım, emin olunuz, hem de mukabilinde hiçbir üs talep etmeden Amerikan yardımından fazla olacaktır.

Bu delailime rağmen bendenize hâlâ da itimat ve emniyetiniz mevcut değilse, bendenizi onbeş gün için belediye reisliğinde tecrübe buyurunuz. Göreceksiniz ki, onbeş gün içinde Istanbul’un çehresini tanınmayacak bir hale getireceğimdir. Aksi takdirde bütün maaile efradımla beraber, kendimi intihar edeceğime söz veririm ve hertürlü cezama razıyım.

Herhangibir esbaba mebni olaraktan bendenizi belediye reisi yapmazsanız, memlekete faydalı olmaklık için yaptığım şu son teklifimi arz ederim ki, o da şudur: Istanbul belediye reisliğini açık artırmaya bırakırsanız, hükümetimizin bütçesine, büyük bir gelir temin etmiş olursunuz.

Belediyeyi özel teşebbüse devretmek suretiyle hükümetimiz hem bu beladan kurtulur, hem de bir gelir kapısı açmış olur.

Maruzatım bundan ibaret olup, en derin hürmet ve saygılarımı sunarken, Kovaliasyonumuza candan, kalben ve ruhen bağlı bulunduğumuzu arz eder, ellerinizden öperim efendim.

Kayıp Çocuk

Elleri pantolon cebinde, avukat yazıhanesinin karşılıklı iki duvarı arasında sinirli sinirli gidip gelen avukat,

– Allah belasını versin bu avukatlığın, diye bağırdı. Ulan, huysuz, geçimsiz, birbirlerini aldatan karıkocaların boşanma davalarıyla uğraşmak için mi ben bu dünyaya geldim be!..

Güleç yüzlü tombul arkadaşı oturduğu koltukta iyice kaykılarak ensesini arkasındaki düstur, içtihat ciltlerine dayadı, ayaklarını da masanın üstüne koydu.

– Sen, dedi, az kazandığın için mi, yoksa küçük işler olduğu için mi boşanma davalarından şikâyetçisin? Büyük dalaverelerin içine girip ticaret davalarından büyük paralar kazanan avukat olsaydın mesleğinden pek mi memnun olacaktın? Büyük, esrarlı cinayet davaları alan avukatların da adı gazetelerde geçer, meşhur olurlar. Söyle bakalım, hangisini seçiyorsun?

Sinirli sinirli gezmekte olan,

– Seçmek elimizde mi, dedi. Yüz lira kira borcunu ödeyemediği için evindeki eşyalarını hacze gittiğimiz bir adam, tek haczedilecek eşyası radyosunu alınca bana, “Bozuk para avukatı!” diye bağırdı. Yüz lira alacak için yapılan avukatlığın içine tüküreyim...

Tombul avukat keyifli keyifli,

– Hak haktır, dedi, küçüğü büyüğü olmaz. Biz küçük avukat olduğumuzdan bize küçük davalar geliyor. Ama senin istikbalin bana çok parlak görünüyor. Kurduğu ağına, kanını emmek için düşecek sineği bekleyen örümcek gibi, biz de yazıhanemizi açmış, kapıdan girecek müşterilerimizi bekliyoruz. Birbirlerini boğazlayan, dolandıran, kazıklayan insanların büyük, karışık davalarıyla uğraşmaktansa, boşanma, tahliye davalarıyla uğraşmayı tercih ederim ; hiç olmazsa böylece yaptığımız kötülükleri küçültmüş oluruz. Küçük kötülükler, büyüklerinden daha az kötüdür ; bu da bizim için bir avuntu... Param yok diye hiç üzülme, şimdi bir bakarsın şu kapı açılıverir, evine, çocuklarına bakmayan sarhoş kocasından ayrılmak isteyen bir kadın ağlayarak içeri girer. Böyle bir kadın bana şimdilik canlanmış bir yüzlük gibi görünür...

– Sen alay et bakalım, üç aydır yazıhanenin kirasını bile veremiyoruz. Kirayı bikaç gün daha geciktirirsek, mal sahibi bizi burdan çıkartması için bir meslektaşımıza bikaç yüz lira ödemek zorunda kalacak...

Tombul avukat, iki elini ensesinden geçirerek,

– Sahi, biz neden politikaya atılmıyoruz? dedi.

– Hah, bir bu eksikti...

– Şöhreti olmayan avukatın müşterisi de olmaz ; bizim meslekte şöhretin yolu da politikadan geçer...

– Müşteri deme şuna, sinirim bozuluyor...

– Bu kafayla sen avukatlık yapamayacaksın. Niçin politikacıların çoğunun avukat olduğunu, avukatların çoğunun da politikacı olduğunu hiç düşündün mü? Dünyadaki demokrasi parlamentolarının koltuklarından yarısından çoğunda avukatlar oturuyor. Dünyayı avukatlar yönetiyor da haberin yok... Neden?

– Neden olacak, ikisi de ağzı laf yapanların işi...

– Hukukla siyasetin lafebeliğine, gevezeliğe dayandığından değil yalnız. Bırakalım avukatlığı da doktorları alalım. Doktorlar daha iyi yaşamak için daha çok kazanmaya, daha çok kazanmak için de daha çok hastaya muhtaç... Doktorların, müşterilerini artırmak için, sevgili yurttaşlarının üstüne mikrop serpmeleri meslek şereflerine aykırıdır. Ama avukatlara gelince durum tersine... Bizim kazanabilmemiz, yani müşterilerimizin artması, toplumun karmakarışık olmasına, anlaşmazlıkların, çatışmaların, kavgaların artmasına bağlı ; yoksa açlıktan geberirdik. Avukatların çoğunun politikaya atılmaları, toplumu karmakarışık ederek bu kargaşalıkta dava konularını artırarak hem kendilerine, hem meslektaşlarına iş çıkarmak, yardım etmek için...

– Sen neler saçmalıyorsun?

– İstediğin kadar saçma de sen... Şimdi kapının açılıp bir davalı yada davacının içeri girmesini beklemiyor muyuz, yalan mı? Demek ki biz, insanların birbirlerine düşmelerini istiyoruz. Avukatlar, işleri karmakarışık eder, sonra da avukat olarak, önceden karıştırdıkları işleri düzeltmeye, yani eski haline getirmeye uğraşarak para kazanırlar. İnsanların dalaveresinden umudunu kesme arkadaş, şimdi kapı açılır, Allah sana bir kısmet gönderir...

Tam bu sırada kapı birden, hızla açıldı, telaşla içeri giren bir avukat arkadaşlarıydı.

– İyi ki burdasınız, sizi bulamayacağım diye korkuyordum, dedi.

– Hoşgeldin, otur...

– Büyük bir dava düştü, üçyüzseksenbin liralık... Üçümüz altından kalkarız bu işin... Onbeşer, yirmişer bin lira kıvırırız.

Tombul avukat, arkadaşına,

– Ben sana söylememiş miydim... dedi.

Gelen avukat anlatmaya başladı:

– Spor-Toto davası bu... Geçen hafta Spor-Toto’da onüç bilen bir kişi var. O da kimsesiz onüç yaşında zavallı bir kundura boyacısı... Onsekiz yaşından küçük olanların Spor-Toto oynamaları yasak olduğundan, çocuk kazandığı üçyüzseksenbin lirayı alamıyor. Dün bana iki kişi geldi, durumu anlattı. Çocuk parayı alamazsa yazık olacak... Bu çocuğa bir iyilik yapmanın çaresi...

Tombul avukat, arkadaşına,

– Ben sana dememiş miydim, dedi, politikacılık yapan avukatlar önce bir kanunla ortaya Spor-Toto karışıklığı çıkarırlar, sonra bu karışıklığı düzeltmek istiyorlarmış gibi, onsekiz yaşından küçükler Spor-Toto oynayamaz diye büsbütün ortalığı karıştırırlar. O karmakarışıklığı düzeltmek için de bize para kazandırırlar...

Hâlâ gezinmekte olan avukat,

– Para çocuğun hakkı... dedi.

Tombul olanı,

– Bizim dolgun avukatlık ücretini hak etmemiz için, bu para da çocuğun hakkı olmalı... dedi.

Gelen avukat,

– Çocuğa yazık, dedi, zavallı, kimsesiz yavrucak... Bana gelen iki kişi de çocuğun hakkının kaybolmamasını istiyorlar. Şimdi biz kanuni bir yolunu bulup çocuğu himayelerine alan bu iki kişiye Spor-Toto’dan üçyüzseksenbin lirayı aldırmalıyız. Çünkü çocuğun alması imkânsız...

– Sen çocuğu gördün mü?

– Hayır, görmedim. O iki kişi, çocuğun üçyüzseksenbin lira kazandığını öğrenince, birisi duyar da parayı çocuğun elinden alır diye, oğlanı yanlarına almışlar, kimseye göstermiyorlar, kimseyle konuşturmuyorlar, çocuğu birinci sınıf bir otele yerleştirmişler, bir haftadır bakıyorlar, ne isterse alıyorlarmış çocuğa... Bugüne kadar bir ikibin lira masraf etmişler. Bana gelirlerken de, çocuğu otel odasına kilitleyip öyle gelmişler. Dünyada namussuz çok, çocuğu kandırır da garibin elinden parayı alır diyorlar. Şimdi vakit kaybetmeden buna bir çare bulalım... Yarın benim yazıhaneye gelecekler, çocuğu da getirecekler...

Üç genç avukat, yazıhanelerinde bu meseleyi rahatça konuşabilmek için, başka kimse gelmesin diye önce kapıyı içerden kilitlediler, sonra baş başa verip derin düşüncelere daldılar, tartıştılar, kanunları, resmî gazeteleri, düsturları, içtihat kararlarını karıştırdılar. İki saatten fazla süren bu çalışmaları sonunda şu karara vardılar: Önce o iki kişiyle, ellibin lira avukatlık ücreti almak için bir mukavele yapılamayacağından, onlardan ellibin liralık borç senedi alınacaktı. Sonra çocuğun velisi, vasisi her kimse o aranacaktı. Hiçkimsesi yoksa çocuğa bir vasi bulunacaktı. Bu vasi o iki kişiye umumi vekâletname verecekti. Onlar da bu vekâletnameye dayanarak, iki yalancı tanık bulup çocuğun yaşının büyütülmesi için mahkemeye başvuracaklardı. Yaşı büyütülen çocuk, Spor-Toto’dan parayı alıp kendisini koruyan iki kişiye verecek, onlar da çocuğun hakkını çocuğa verip gerisini de kendileri alacaklar ve avukat ücretini de ödeyeceklerdi.

Emniyet Müdürlüğündeki sabıka dosyaları gebe kadının karnından daha şişkindi. Interpol kayıtlarında bilinen bütün suçları biçok kereler denemişler, yıllarca hapiste yatmışlardı. Son geçimleri, haraç almak ve kumarhane işletmekti.

Memlekete demokrasi gelip de partiler arasında oy yarışması başlayınca ünlü sabıkalılara da politikada büyük işler düşmüştü. Oldukça yaşlanmış olan iki kabadayıya, iktidarı alan partinin oy avcılığındaki hizmetlerinden ötürü göz yumuluyordu. Onlar da buna karşılık söz olacak aşırı bişey yapmıyorlardı. İşlettikleri kumarhane, hırsızlık malların yatağıydı. Küçük hırsızlar, çaldıklarını getirip burda bırakıyor, aldıkları parayı da kumar oynayıp yine burda veriyorlardı. Bu, kumarhanenin polise yardımı bile oluyordu. Çünkü, bazı hırsızların yakalanması gerekirse, çalınan mallarla birlikte burda bulunmaları kolay oluyordu.

Karaböcek gibi bir oğlan, bütün parasını bir gece önce kumarda yutulmuş olduğu için, o soğuk geceyi, sabahçı kahvesinde bile geçirecek parası yoktu. Üstelik karnı da açtı ; yani hırsızlığa çıkacak hali çoktu. Geceyi kumarhanede geçirmesine ses çıkarmadılar. Hatta borca bir cıgaralık esrar bile verdiler.

Sıskacık esmer oğlan, büyük bir tüccar ağzıyla, “Borç yiyen kesesinden yer,” deyip biyana kıvrıldı, uyudu. Sabahleyin boya sandığını verdiler, akşama kadar yollarda ayakkabı boyayıp on lira sandık kirası getirecekti. Kar yağdığı için o gün çocuk ayakkabı boyayamadı. Ertesi, daha ertesi gün de... On gün sonra, kumarhaneyi işleten ağa,

– Ulan it, dedi, burası devlet çiftliği mi, yiyip içip yan gelip yatıyorsun. İşe çıktığın yok, mal getirdiğin yok... Üstelik esrarını, çayını da veriyoruz.

Kumar oynaması için on lira borç bile vermişlerdi. İyilikse bu kadar olur.

– Ulan! Şeyin çocuğu, baban olsa bu iyiliği yapmaz sana...

Çocuk ertesi gün, boya sandığını onbeş liraya satıp sabahçı kahvesinde geceyi geçirdi. Ama ikinci gece, kahvede yakalayıp kumar oynanan kahveye götürdüler. Ağa bunu bir güzel dövdü. Ağadır döver, ama bu sefer öbürlerine benzememiş, çok kötü dövmüştü. Vücudu çürük içinde kalan çocuk, sindiği kerevetin üstünde uyuyuncaya kadar saatlerce için için ağlarken, “Ben bunun acısını çıkarmazsam... Ulan, ben senin ananı...” diye içinden söylenip durmuştu.

Üç gün ortalıkta görünmedi. Üçüncü günü akşamı kahveye geldi. Ağa sunturlu küfürlerle ayağa fırladı.

Çocuk,

– Tamam ağabey, dedi, artık zenginim... Borcumu ödemeye geldim.

Ağa ocakçıya,

– Küçüğe bir çay yap... dedi.

Karaböcek gibi sıskacık, kara kuru oğlan,

– Benim senden başka kimsem yok, dedi, artık zengin de oldum...

Küçük hırsız büyük bir voli vurmuş olmalıydı ki, bu “Islah-ı hal” etmiş olan sabıkalının hiç de işine gelmiyordu ; çünkü büyük bir işin kokusu çıkardı. Polisler damlayacaklardı.

– Ne halt ettin ulan, yoksa gece işi mi? Çok mu yürüttün?..

Eğilip kulağına söyledi: Spor-Toto’dan büyük para kazanmıştı, onüç bilmişti...

Toto kuponunu çocuktan alıp baktı, o günkü gazetelerin toto haberleriyle karşılaştırdı. Evet tamam, onüç bilmiş...

Çocuk,

– Her kaç paraysa sende dursun, diyordu, benim kimi kimsem yok, garibim. Benim elimden parayı alırlar. Sen münasip gördükçe, ne münasip görürsen verirsin...

Aferin ulan, bacak kadar piç ama, akıllı...

– Kimseye söyledin mi toto çıktığını?

– Yok ağam, söyler miyim hiç... Elimden kaparlar diye korkumdan kimseye demeden doğru sana geldim. Senin bana bunca iyiliğin var ; beni kahvende yatırdın kış geceleri, param yokken harçlık verdin, sırasında nefesimizi (esrar), afyonumuzu verdin, zarımıza baktın, beni adam yerine koyup borç verdin, kerize oturttun...

– İyi, aferin oğlum... Ben de seni bundan böyle öz kardeşimden ileri bilirim. Yanımdan ayrılma. Toto çıktı diye kimseye söyleme...

Çocuk,

– Acaba, bana totodan ne verecekler? İki üçbin lira alır mıyım ki? diye sordu.

Toto makbuzunu cebine yerleştiren adam,

– Dur, onu şimdi ben öğrenir gelirim... Sen burdan hiçbir yere ayrılma! dedi, çıktı.

Arkadaşına gidip danıştı. İki kafadar, çocuğa totodan üçyüzseksenbin lira çıktığını öğrenince şaşkına döndüler. Önce çocuğu atlatıp paraları almanın yolunu araştırdılar ; bu yol kesikti. Ama çocuk da onsekizinden küçük olduğu için Spor-Toto İdaresinden parayı almaya hakkı yoktu.

İlk iş, çocuğa üçyüzseksenbin lira çıktığını kimseye duyurmamanın ve çocuğu gücendirmemenin çaresi... Paranın ne kadar olduğunu söylemek gerekiyordu çocuğa.

Çocuk, iki kabadayıyı görünce,

– Ne kadarmış, iki üçbin lira var mıymış? diye sordu.

– Aman oğlum, bildiğin gibi değil, üçyüzseksenbin lira... Sus, kimse duymasın. Hele gel sen, önce sana yatacak bir otel bulalım, iyi bir otel...

Çocuk Tophane’deki otelleri beğenmedi. Sirkeci’deki otelleri de beğenmedi. Beyoğlu’nda güzel bir otelin iki yataklı bir odasını tuttular. İki kafadardan biri çocuğun kaçmaması, kimseyle görüşmemesi için yanında nöbet tutacaktı.

Çocuk,

– Benim hisseme düşenin adını koyalım... dedi.

– Senin bu işte bir onbin kâğıdın var...

Çocuk burun kıvırdı,

– Azdır ağabey... dedi.

– Oğlum bunun daha masrafı var, avukatı var... Yaşın tutmadığından bakalım, parayı da alabilecek miyiz? Daha şimdiden sana masrafa başladık... İstediğini ye iç, parası bizden... Paranın onbeşbinini sana verelim, fit misin?

– Sağolun, yeter de artar bile...

Elden kaçırmamak için çocuk ne dese, ne istese yapıyorlardı. İlkin bir meyhaneye gittiler, ordan sazlı gazinoya...

Avukata gelip danıştıkları zaman iş bu durumdaydı. Avukat önce Spor-Toto koçanını inceledi ; çocuğun gerçekten üçyüzseksenbin lira kazandığını anladı.

Üç genç avukat yazıhanede, iki kabadayının getireceği üçyüzseksenbin liranın sahibi çocuğu bekliyorlardı. Vakit de biraz geçtiğine göre, acaba başka bir avukata mı gitmişlerdi?

En sonunda geldiler. Şakaklarında saçları kırlaşmış olanı,

– Kusura bakma beyim, dedi, tam buraya gelirken bizim küçük sinemaya gideceğim diye tutturdu da, onu sinemaya götürdük. Ondan geciktik...

Üç avukat, çocuğu ilk görüyorlardı. Paçavralar içinde, yüzü kaşık kadar, süklüm püklüm, sümüklü bir çocuk. Sırtındaki, delik deşik büyük adam paltosu çocuğu daha da küçük gösteriyordu. Korkuyla etrafına bakıyordu.

Avukatlardan biri,

– Otur yavrum... diye çocuğu elinden tutup oturttu, sonra da müvekkilinin kulağına,

– Neden çocuğa yeni bir elbise giydirmediniz? dedi.

Boğuk sesli adam,

– On gündür bu piçin bize günde yüz lira masrafı var, dedi, daha para elimize bile geçmedi, bir de elbise mi alalım!..

Tombul avukat çocukla yalnız konuşmak için öbürlerini yanındaki odaya göndermek istedi, iki adam çocuğu yalnız başına avukatlarla bile bırakmak istemiyorlardı. Çocuğun perişanlığına bakıp bakıp üç avukatın da içi parçalandı. Çocuğu sorguya çekmeye giriştiler.

– Kaç yaşındasın yavrum?

– Onüç...

– O kadar göstermiyorsun, nüfus kâğıdın var mı?

– Yok amca, ama yaşım onüç, biliyorum.

Çocuk, öyle çelimsizdi ki, ancak sekiz dokuz yaşında gösteriyordu.

– Hiç tartıldın mı sen, kaç kilo geliyorsun?

– Seyyar baskülcüye tartılıyorum, kırküç kiloyum...

– Okula gittin mi?

– Hayır...

– Hiçkimsen yok mu senin?

– Bir ihtiyar annem var ama Adana’da... Başka kimsem yok. Annem hastaydı, belki de ölmüştür. Ben dokuz yaşındayken Istanbul’a geldim, bir daha annemi görmedim.

– Peki burada ne iş yapıyorsun oğlum?

– Kundura boyacılığı yapıyorum amca...

Avukatların gözleri buğulandı, nerdeyse ağlayacaklardı. Yapılacak işi anlattılar. Çocukla birlikte Adana’ya gidip annesinden vekâletname alınacak, sonra Istanbul’a dönüp burda çocuğun yaşının büyütülmesi için dava açılacaktı. Çocuk mahkeme kararıyla ondokuz yaşında oldu mu, Spor-Toto’dan kolaylıkla üçyükseksenbin lirayı alırdı.

Kabadayılardan biri,

– Avukat Bey, dedi, parayı ille kendisi mi alacak?

– Ondokuz yaşında olduğuna göre, size vekâletname verebilir, siz de alabilirsiniz.

– Böylesi daha iyi...

Bütün yazılı sözleşmeler yapıldıktan sonra, iki adam çocuğu alıp gittiler. Avukatlar üzgündü.

Bitanesi,

– Bu iş düpedüz gangsterlik... dedi.

Öbürü,

– Peki, ne yapabiliriz? diye sordu.

– Emniyet Müdürlüğüne haber vermeliyiz.

– O zaman çocuk, onbeşbin lirayı da alamaz...

– Hiç olmazsa kendileri onbeşbin alsınlar da üstünü çocuğa versinler, hadi otuzbin, hadi yüzbin alsınlar... Bunlar eşkıya be!

Tombul avukat,

– Ben, onbeşbin lira vereceklerini de sanmıyorum çocuğa... dedi, paraları alıp sana biz onbeşten daha çok harcadık diye çocuğu savacaklar.

– O olmaz, çünkü Spor-Toto İdaresinden parayı almadan önce, çocuk onbeşbin lirasını alacak, sonra onlara vekâletname verecek...

Üç avukat, çocuğun hakkının yenmemesi için çok düşünüp taşındılar, ama bir çıkar yol bulamadılar.

Son konuşmaların üstünden iki ay geçmişti. İki kabadayı, avukatın yazıhanesine geldiler.

Avukat,

– Oldu mu? diye sordu.

Şakaklarındaki saçları ağarmış olanı,

– Galiba oldu, dedi, ama olup olmadığını siz daha iyi bilirsiniz, biz size anlatalım da olanları...

İki kafa dengi, sözü birbirinin ağzından alarak anlatmaya başladılar:

– Siz bize burda, “Günahtır, çocuğa bir kat elbise alın,” dediniz ya, biz de burdan çıkınca Kapalıçarşı’ya gidip üstüne uygun bir takım hazır elbise aldık. “Bana çamaşır da alın, pabuç, çorap da alın, bir de hamama götürün, yıkanayım,” dedi. Bir takım yetmezmiş gibi bizim arkadaş, “Almışken iki takım çamaşır alalım garibe...” dedi. Güzelce yıkandı, berberde saçını kestirtti, giyindi kuşandı. O sıska sıçanı görsen, bir bey oğlu oldu çıktı ortaya. Derken, “Ben bu oteli beğenmedim, başka otel isterim,” diye tutturdu. Ulan zibidi, sen çöp varillerinin içinde yatmaz mıydın? Darılır eder, küser gider diye bunları diyemiyoruz ki... Ne dese peki, ne dese eyvallah... Bunun bir de iştahı açıldı ki, bizim ikimizin yediğinden daha çok yiyor. Siz onu burda parmak kadar çocuk gördünüz de, “Bu onüç yaşında yok,” dedinizdi. Aman beyim, bir yemeye içmeye düşsün de, oğlan bir şişsin, bir şişsin... Saatten saate semirip şişiyor ve de boylanıp serpiliyor. Demek ki oğlanın açlıktan derisi buruşmuş, yedikçe derisi gerildi. Onüç yok dediğimiz oğlanı bir görseniz. “Bu elbiseyi beğenmedim, ısmarlama elbise diktirin,” dedi. “Hem de iki kat elbise isterim, birini çıkarıp birini giyerim,” dedi. Ben dedim ki buna, “Oğlum, anlaştığımız gibi senin hakkın onbeşbin lira. Biz sana her ne masraf edersek hesabını deftere yazıyoruz, sonra Spor-Toto’dan parayı alınca, sana ettiğimiz masrafı, senin onbeşbin liradan keseceğiz. Onun için, gel sen bu kadar masraf etme.” Ne dese beğenirsin: “Benim param değil mi, istediğim gibi harcarım.” Aman oğlan elimizden kaçacak diye ne dese ses etmiyoruz, ne buyursa başüstüne... Sağlıkla bir Adana’ya varıp da anasından vekâletname alsak, ondan sonra ver hissesini, koyuver kuyruğunu... Bunca yıl sürtmediğim yer, görmediğim insan kalmadı, ömrüm hapisanelerde geçti, velakin böyle bir mahluk görmedim. Meyhane deyip tutturuyor, gidiyoruz meyhaneye... Su gibi rakı içiyor bey. Haydi ordan başka meyhaneye, ordan başkasına... Biz arkadaşımızla zilzurna sarhoş oluyoruz, bu piç onca rakıya bana mısın demiyor, bir de ikimizi atıp taksiye yatağımıza bırakıyor. Sabah uyanıp ayılınca, “Ulan oğlan kaçtı mı, eyvah...” diye fırlıyor, bir de bakıyoruz ki, banyosunu yapmış, tıraşını olmuş, tereyağıyla reçeliyle milyoner kahvaltısı ediyor. Yiyip içtikçe azdı bu namussuz, “Ben karı isterim,” diye tutturdu. Tövbeee, yahu bu yaştan sonra adımızı pezevenge çıkaracak... “Ulan oğlum, sen onüç yaşında bir sabi sübyansın. Sana karı ne demek... Şu totodan paranı al, anan seni hayırlısıyla everir,” diyorsak da söz anlatmak ne mümkün... “Mahkemede yaşımı ondokuz yaptırmak için şahit istemez mi ; işte bu karıları delikanlı olduğuma mahkemede şahit gösterirsiniz,” diyor. Ona da peki dedik... Sazlı gazinolardan şarkıcı karı beğenip seçiyor. Ağzının da tadını biliyor piç... Dünyanın parası yahu... Bu sefer de karılar içinden karı beğenemez oldu ; sarışın isterim der, beyazı olsun der, körpeden olsun der, olgunu bana layık der, eti gevşek istemem gayetle sıkış olmalı der... Adana’ya gidemezsek bir ayak önce, oğlan bizi bitirecek. Tiren biletlerini aldık, yola çıkacağız. Bu sefer de, “Ben dokuz yaşındayken garip anamı el yerinde koyup gurbetlere çıktım. Para kazanıp anacığıma bakacak, el kapısına muhtaç bırakmayacaktım. Dört yıl gurbette anama bir mektup bile göndermedim. Şimdi eli boş anama varamam,” dedi. Anasının elinden vekâletname alacağımızdan karının gönlünü hoş tutmak gerek. Bey, bu piç bize anası için iki sandık ve de üç denk hediyelik eşya aldırdı. Bindik tirene... Adana’ya tiren yolu uzun sürüyor. Oğlan, “Canım sıkılıyor,” diye tutturdu... Eee canın sıkılıyorsa ne olacak, bunun burası tiren. “Ufaktan kumar oynayalım,” dedi. Yüzüp yüzüp kuyruğuna getirmişiz, bundan geri oğlanı darıltmak olmaz, ne dese eyvallah edeceğiz. Biz tirende kumara çöktük. İkimizin de ömrü kumarda geçmiş, bizim işimiz ve de geçmişimiz bu... Biz başladık barbuta ufaktan... Öğleye varmadan oğlan benim bir yüzlüğümü yürütmez mi, arkadaşımın da üçyüz kâğıdını... Vay cibilliyetsiz. Öğle yemeğinden sonra yeniden çöktük kumara... Söküldükçe sökülüyoruz, paralar gidiyor yahu... Zarı sallayıp sallayıp da içimden “Allah” nidasıyla yumruğumu iman tahtama çarpıp atıyorum: Ya iki-bir, ya hepyek... Oğlan zarı şöyle bir yuvarlıyor: Ya dübeş, ya düşeş... Ulan, göz göre göre oğlana ütülüyoruz. Beyim, sözün kısası, oğlan bizi yoluk kaza döndürdü. “Ulan, zar mı tutuyorsun yoksa...” diyorum. “Ne demek, şimdi ayıp ettin, ustalarıma zar mı tutarmışım. Siz de zar tutun,” diyor. Arkadaş bana işmar geçiyor. İkimiz de zar tutuyoruz, zar değil havada kuş tutsak para etmiyor birader... Piç bize, “İçmeyince kumarın tadı çıkmıyor, ufaktan çakıştıralım,” demez mi... Elinden kâğıdı alasıya, ne dese peki... Başladık çakıştırmaya... İçtikçe yutuluyoruz ve de o piç içtikçe açılıyor... Arada bizim arkadaş hiddete gelip çocuğa elini kaldırıyorsa da, aman etme diyor zor tutuyorum... Tirenden inerken bir hesaba vurduk ki, oğlan kumarda ikimizin üçbin lirasını sağmış, evet bizi has Kırım ineği gibi sağmış... Adana’ya vardık varmasına, velakin bitürlü oğlanın anasını bulamıyoruz. Bir otele yerleştik... Adana kazan biz kepçe, oğlanın anasını arıyoruz. Bizde paralar suyunu çekiyor, çünkü oğlanın masrafına dayanılacak gibi değil. Her gece bir barda sabahlıyoruz ve de oğlanı elimizden birisi kapacak diye iki yanında iki muhafız gibi beklemekteyiz. Hoş, içmeye başlayınca, oğlanın iki yanında sızıp kalıyoruz. Bereket oğlanın vicdanı temiz de bizi satıp gitmiyor. Ara tara derken kadının izini bulduk ; Adana’da bir genelevde çalışıyormuş. Oğlana, “Ulan hani anan kocamış karıydı, genelevde işi ne?” dedim. “Vallahi buna ben de şaştım, herhalde sermaye olamaz, belki oraya hizmetçi durmuştur. Vah benim namuslu anam, sen bu yollara mı düşecektin?..” diye ağlamaya başladı. “Ağlama oğlum, insanlık hali, herşey başa gelir. Parayı alınca ananı bu yollardan kurtarırsın,” diye avuttuk. Gittik geneleve... Evet orda böyle bir karı çalışırmış ama, dostu onsekiz yerinden ve bir de ilave olarak göbeğinin ortasından şişlemiş, hastaneye kaldırılan kadını bir daha gören olmamış. Düştük kadının izine. Hastaneden bir yıl önce taburcu olmuş. Ordan sazlı bir bahçeye oyuncu olmuş, ordan bara girmiş çalışmış... Derken karıyı dağa kaldırmışlar, elden ele satarlarmış karıyı... Bulunacak gibi değil karı... On gün dolandıktan sonra Allahın izniyle karıyı bir tesadüfle bulduk. Gecenin bir vakti, sabaha karşı bardan çıkmış, sallana devrile otele giderken, oğlan karşıdan yuvarlanarak gelen sarhoş bir karının boynuna, “Vay anam, anacığım...” diye sarıldı. Hakikat, karı, bizim oğlanın anası çıktı. Hediyeleri karıya verdik. Oğlan, “Benim garip anama harçlık olarak da ikibin lira verilecek,” dedi. Onu da verdik. Karının elinden bir vekâletname alıp çıktık yola, doğru Istanbul... Mahkeme kararıyla, bildiğiniz gibi, oğlanın yaşını da büyütüp ondokuz yaptırdık ve kendi elinden noterlikten vekâletname istedik. Oğlan, “Benim sözüm söz, vekâletnameyi veririm, siz benim yerime Spor-Toto’dan çıkan üçyüzseksenbin lirayı alırsınız ama, ya sonra benim hissemi vermezseniz... Siz benim paramı peşin verin, sonra da ben vekâletnameyi vereyim...” dedi. Hele sen şu piçe bak... “Öyleyse gel hesaba oturalım,” dedik. Oğlana yaptığımız masrafı bir de toplayalım ki onbin lirayı aşmış... Şimdi de mızıkçılık etmez mi... Yok, o kadar değil diye tutturdu. Adamı zorla katil edecek piç, bişey değil, insan yerine korlar da adamın namı pislenir... Vur aşağı tut yukarı pazarlık sonunda dokuzbin liraya uyuştuk bununla ; paranın üstü altıbin lirayı da eline saydık bir güzel. İkimiz de Azrail gibi oğlanın başındayız ki, bizi aldatıp kaçmasın... Çünkü oğlandan benim gözüm yıldı. Arkadaşım da iyicene pirelendi. Biz iki yanından oğlanın kollarına yapıştık, notere gittik ve oğlandan umumi vekâletnameyi aldık. Oğlan, “Gayrı benim bir işim var mı?” dedi. İşi yok olmasına da ne olur ne olmaz diye, “Sen bu otelde kal, biz Ankara’dan gidip Spor-Toto’dan parayı alıp gelelim. Sana daha para veririz,” dedik ki oğlan bizi beklesin... Ve arkadaşımla Ankara’ya yollandık...

Bu işten ellibin lira alacak olan avukat, iki kabadayının anlattıklarını merakla dinliyordu.

– Demek böyle... dedi, paraları aldınız mı?

Kır saçlı kabadayı,

– Ne parası yahu, dedi, niye geldik de ocağınıza düştük sizin... Paçayı zor kurtardık. Azkalsın kodesi boyluyorduk. Oğlan, Spor-Toto’dan onüç değil, beş bilmiş. Makbuz koçanındaki geri kalan rakamları bir ustaca silmiş, üstüne başka makbuzun kâğıdını koyup yeniden düzeltip yazmış, onüç tutturmuş... Toto koçanını siz bozdunuz, hile yaptınız diye bizi tutmadılar mı?.. Kurtulana kadar akla karayı seçtik, kurtulunca da buraya attık kapağı... Aman, amana geldik bey, bize medet sizden, ocağınıza düştük...

Avukat,

– Parmak kadar çocuk düpedüz sizi dolandırmış, dedi, yalnız sizi değil, bizi de dolandırdı...

Avukatların sinirli olanı,

– Acıdım da, dedi, cebine on lira da ben koymuştum...

Öbür avukat,

– Vay anasını, dedi, noter masrafını da cebimden yapmıştım...

İki kabadayıya,

– Artık iş işten geçmiş, daha ne istiyorsunuz? diye sordu avukatın biri.

– Bize bu çocuğu bulmanın bir yolu... Aman çocuğu bulalım, başka bişey istemez.

– Çocuğu bulsanız neye yarar, paralar gitti. Nesini alacaksınız?..

– Aman, iş bildiğiniz gibi değil, çocuğu bulalım... O çocuğu bulmazsak yandık, yandık biz...

Avukatlar birbirlerinin kulaklarına fısıldadılar: Bu iki azılı sabıkalı, çocuğu ellerine geçirirlerse, doğram doğram parçalar, parçalarını da köpeklere atar, çocuğu yok ederlerdi. Anlaşılan bunca yılın kaşarlanmış iki namlı sabıkalısı, bacak kadar bir oğlana kazıklanmış olmayı kendilerine yediremiyorlardı ; çocuktan intikam alacaklardı. Belki de bir serseri çocuğun kendilerini kaz gibi yolduğu duyulursa, iki paralık olacaklardı ; onun için çocuğu yok etmek istiyorlardı.

Avukatlardan biri,

– Çocuğu ne yapacaksınız bulup da? dedi, nasıl olsa paralar gitti, alamazsınız. Vursanız, öldürseniz başınız derde girer...

Kabadayılardan biri,

– Ne vurup öldürmesi, dedi, o çocuk bize yirmibin liraya patladı. Ama öyle çocuğa yüzbin feda olsun... Onu bulsak, ustamız diye ellerinden öperiz. O bize gerekli bey... Onun hergünü bin lira, her saati yüz lira... Öyle bir çocuk bir daha ele mi geçer? Biz dünyaya madik atmışken, oğlan bizi bile soydu da pabuçlarımızı elimize verdi. Onu bulsak bir, ellerinden öpüp, “Aman bizimle çalış, sen bizim ustamız ol delikanlı,” diyeceğiz. Çocuk değil, darphane... Aman, bize bulun çocuğu. Bugüne bugün ; elimizde vekâletnamesi var, biz onun velisi, vasisi bile sayılırız. Her kaç paraysa dökelim, çocuğu bulalım...

– Resmi var mı sizde?

– Evet, bir resmi var, barda sarhoşken fotografçı çekmişti. Resmi işte, yanında da bar karısı, sarmaş dolaş olmuşlar...

Kadınla çocuğun yanak yanağa çektirdikleri resimden çocuğun başını makasla dikkatle kestiler. Ertesi gün, tirajı büyük gazetelerde çocuğun resmiyle birlikte bu ilan çıktı:

Kayıp çocuk aranıyor:

“Yanda resmi görülen aslen Adanalı ve ‘.....’ ismindeki, hakiki yaşı onüç olan çocuk ‘.....’ günü evinden ayrılmış, onbeş gündür bir daha dönmemiştir. Gözü yaşlı ailesi, yavrusunun yolunu beklemektedir. Görenlerin, yerini bilenlerin insaniyet namına şu adrese bildirmeleri rica olunur. Yerini bildiren, bolca memnun edilecektir.”

Rıfat Bey Neden Kaşınıyor?

– Alooo... Alooo...

– Buyurun... Buyurun... Alooo...

– Ben Kemal... Rıfat Beyle mi konuşuyorum?

– Kemal’ciğim, sen misin caaanım?

– Günaydın canım efendim...

– Günaydın Kemal’ciğim... Merhaba, merhaba...

– Merhaba üstadım. Nerelerdesin a iki gözüm? Aşkolsun, bir arayıp sorduğun yok...

– Ah Kemal aah...

– Ne oldu Rıfat’çığım? Kaç gündür ortalarda da göründüğün yok, vallahi çok merak ettim.

– Hiç sorma hiç...

– Vali Beyin davetinde de göremeyince vallahi merak ettim. Akşamları kulüpte de görünmüyorsun. Sen olmayınca beziğin de tadı çıkmıyor.

– Sorma, canım halimi!.. Bir bilsen...

– Cemil Hasan’ın ziyafetinde de yoktun... İnsan bu kadar zaman dostlarını aramaz mı?

– Haklısın, haklısın ama...

– Cumartesi gecesi Vedat Beylerdeydik. Hanımı bir uskumru dolması yapmış, ağzınıza layık... Yerken hep seni andık vallahi.

– Eksik olmayın efendim...

– Hele Osman Beylerdeki paça... Ben hayatımda bu kadar güzel paça yemedim. Sensiz boğazımdan geçmedi.

– Ah ah... Ah!.. Ben de olmalıydım ki...

– Evet, olacaktın ki... Şimdikiler ağızlarının tadını bilmiyorlar vallahi...

– Yalnız ağızlarının tadını mı? Neyin tadını biliyorlar ki...

– (Espriye gülerek) İlahi... Hay bin yaşa sen... Peki, neden bizleri arayıp sormuyorsun cancağızım?

– Kim kimi arayıp soracak?

– Ne oldu ki gözüm efendim?

– Hastayım, hasta...

– Yaaaa!.. Vah vah!.. Geçmişler olsun caaanım efendim. Pek üzüldüm, pek... Neyin var iki gözüm?

– Ürtiker oldum, ürtiker...

– Ne oldun, ne oldun?

– Ürtiker...

– O nedir o?

– Ah birader... Kaşınıyorum.

– Anlamadım.

– Kaşınıyorum, kaşınıyorum...

– Neden?

– Durmadan, hiç durmadan kaşınıyorum birader... Ama nasıl bir kaşınma, nasıl bir kaşınma...

– Sakın uyuz olmayasın?

– Yok canım, ne münasebet!.. Uyuzu nerden çıkardın?

– Kaşınıyorum dedin de...

– Bak, şimdi seninle konuşurken bile haaart hart kaşınıyorum.

– Tut kendini...

– Elde mi? Başına gelmeyince bilemezsin...

– Ençok neren kaşınıyor?

– Nerem mi? Niye sordun?

– Hani uyuzda daha çok insanın parmak araları kaşınır da...

– Yok canım, benimki yalnız parmak araları değil... Parmak aralarım, bacak aralarım, yani bütün aralarım maralarım, heryanım kaşınıyor... Öyle de tatlı tatlı kaşınıyor ki...

– Doktor ne diyor?

– Ürtiker diyor...

– Allah Allah!..

– Niye şaştın?

– Ne bileyim ben, ürtiker deyince, sanki bana güzel bişeymiş gibi geldi... Kaşınmanın adının ürtiker olacağı da hiç aklıma gelmezdi...

– Yani bizim eskidenberi kurdeşen dediğimiz hastalık...

– Haa, şimdi anladım.

– Doktorlar kurdeşene ürtiker diyorlar...

– Peki, neden olmuş Rıfat’çığım? Neden kaşınıyorsun?

– Doktorlar yediğin yemeklerden biri dokunmuştur diyorlar.

– Peki ne yemiştin zararlı?

– Vallahi anlayamadım ki birader... Zararlı bişey de yemedim. Evde hindi dolması yapmışlardı, ağzına layık, pek de nefis olmuş. Dayanamadım, üç tabak yedim...

– Afiyet olsun...

– Acaba hindi dolmasından mı hastalandım?

– Hadi canım... Hiç üç tabak hindi dolmasıyla kurdeşen olunur muymuş? Öyle olsa benim yıllardanberi durmadan kaşınmam gerek. Bütün bir hindi dolmasını yiyorum da, ne kaşınıyorum, ne bişey...

– Kaşıntı yapmıyor mu?

– Katiyen...

– Sen hiç kaşınmaz mısın?

– Canım efendim, kaşınırım elbet ama, hindi dolmasından değil. Affedersin, insan kirlenince, terleyince kaşınır... Ama hindi dolması kaşındırmaz.

– Yalnız, ben hindi dolmasından önce de yahni yemiştim.

– Ne yahnisi?

– Böbrek yahnisi.

– Haa, böbrek sote... Pek severim.

– Pek de güzel olmuştu...

– Çok mu yedin?

– Yok canım, bir tabak, ama dolu dolu...

– Nerde görülmüş böbrek sotenin kaşındırdığı? Hem de topu topu bir tabak... Olacak iş değil. Sen dokunacak başka bişey yemişsindir...

– Kimbilir, belki de... Acaba ne yedim, bilmem ki... İştah açar diye, yemek arasında bol sarmısaklı cacık yemiştim...

– Yok efendim, sarmısak kaşındırmaz, uyutur.

– Uyumak ne mümkün, hart hart kaşınıyorum boyuna... Şimdi seninle konuşurken bile affedersin, elim şeyimde... Allah kimsenin başına vermesin.

– Dokunacak ne yedin, onu düşün.

– Sakın irmik helvasından olmasın. Yemeğin üstüne irmik helvası yemiştim...

– Fıstıklı mı?

– Sütle yapılmış, fıstıklı... Bizim aşçı pek güzel yapar.

– Ben de bayılırım.

– Bir akşam bize buyur da, aşçıya söyleyeyim, sana irmik helvası yapsın...

– Hayhay... İrmik helvası kaşındırmaz. Ben daha geçen akşam iki tabak dolusu yedim de bişey olmadı. Sen dokunacak bişey yemişsin.

– Yemişimdir. Acaba ne yedim? Akşam yemeğinde mayonezli levrek vardı, sakın o kaşındırmasın...

– İmkânsız. Kendimden bilirim, mayonezli levreğin hiçbir zararı yoktur.

– Ama ben iki levreği birden yedim o akşam.

– İki değil, yirmiiki levreği birden yesen, tazeyse, mayonezi de güzelse katiyen dokunmaz. Bilakis şifadır.

– İyi olayım da inşallah bigün bizde birlikte yeriz.

– İnşallah. Hele sen bir iyi ol da... Demek neden ürtiker olduğunu anlayamadın?

– Yahu, sakın kaymaklı telkadayıfından olmasın?

– Amma yaptın Rıfat’çığım, kaymaklı telkadayıfı dokunsa bana dokunur. Her öğle yemeğinde iki porsiyon yerim...

– Ama ben üç tabak yemiştim. Üstünde de dört lüle kaymak vardı, haaalis manda kaymağı...

– Kaymak kaşıntı yapmaz bikez...

– Peki, ben neden kaşınıyorum öyleyse?

– Sen başka bişey yemişsin...

– İlahi, kaşıntı tozu yutmadım ya...

– Düşün iyice, düşün...

– Sakın, pastırmalı yumurtadan olmasın... Çok severim. Bol pastırmalı yumurta yemiştim, üstüne de biberi, baharı ektim, oooh...

– Afiyet olsun...

– Afiyet olsun ama, bak ürtiker oldum işte...

– Güzelim pastırmalı yumurtaya iftira etme... İstersen on tabak ye. Yeter ki üstüne madensuyu iç.

– İçtim. İki şişe madensuyuyla rakı içtim...

– Madensuyuyla içince bişeycik olmaz.

– Oldu ama...

– Başka şeydendir.

– Muzlu hindistancevizi dokunur mu? Sütte ezilmiş muzla hindistancevizi...

– Çok mu yedin?

– Çok sayılmaz. Meyve salatası vardı. Meyve salatasıyla bir de hindistancevizi yedim.

– Hindistancevizi devadır. Zarar gelmez ondan...

– Peki hurma?

– Mübarek meyve.

– Ya bademezmesi?

– Şifa.

– Peki, ben neden ürtiker oldum?

– Belki de doktor yanlış teşhis koydu, ürtiker değilsin.

– Ürtiker değilim de neden kaşınıyorum hart hart?

– Her kaşınma ürtiker olmaz ya...

– Ne olur?

– Başka bişey olur.

– Haa, bak şimdi aklıma geldi, yatarken biraz kavrulmuş fındıkla tuzlu badem, şamfıstığı filan da yemiştim...

– Onlar çerez sayılır.

– Çerez kaşındırmasın?

– Hoppalaaa... Ben her gece yerim yatakta.

– Kaşınmaz mısın?

– Yoo... Badem, fındık, fıstık, insana kuvvet verir.

– Efendim, galiba süt ağır geldi. Ben her gece uyumadan önce bir tas süt içerim ; yumurta çalkalanmış şekerli süt... O gece iki tas içmiştim.

– Ben de içerim. Süt, şifadır Rıfat’çığım. İçebildiğin kadar iç! Süt, bilakis kaşıntıyı önler.

– Sabahları kahvaltıdan önce, yataktan kalkar kalkmaz kınakına şurubuyla greyfurt suyu içerim, ondan olabilir mi?

– Ondan olsa, benim otuz yıldanberi kaşınmam gerekirdi.

– Peki, kaşınmıyor musun?

– Arasıra kaşınırım herkes gibi...

– Kaşıntı başlamadan bir gece önce, yemekten sonra içim ezilmişti de, kara havyar yemiştim, bol tereyağıyla... Acaba gravyer peynirini mi fazla kaçırdım, yoksa tulum peynirinden mi oldu?

– Peynirin hiçbir zararı olmaz. Havyarın da zararı yoktur.

– Ben zararı var demedim ki... Kaşındırıyor, dedim.

– Sen iyice düşün bakalım, başka neler yedin?

– Başka, başka, başka? Yahu, ben akşam ne yediğimi hatırlamıyorum, bir hafta önce ne yediğimi nerden bileyim? Haaa, sakın dolmadan olmasın... Kuzu kızartması vardı, üstüne âlâ dolmayı yiyince...

– Ne dolması?

– Zeytinyağlı patlıcan, biber dolması. Beş mi, altı mı, yedi mi...

– Zeytinyağlı değil mi?

– Evet. Fıstıklı, üzümlü...

– Zeytinyağlı dolma hafif olur, insan ne kadar yediğini bilemez. Başka ne yedin, başka?

– Üstüne de biraz makarna... Kaşarpeynirli fırında makarna... Yahu, sirke dokunur mu?

– İçtin mi?

– Daha neler... Sirke içilir mi?

– Ne bileyim ben, için yanar, canın çeker, içersin.

– İçmedim, salatada vardı.

– Bilakis, sirkeli salata hazmettirir.

– Ama içinde acı biberle sarmısak da vardı...

– Daha da iyi... İyi düşün, kaşındırıcı ne yedin?

– Ne yedim, ne yedim, ne yedim? Viskiyle soda içtim. Sonra birara midem kaynadı, bir bardak setliç içtim. Üstüne de bir çorba kaşığı karbonat yuttum ki...

– Bastırsın diye...

– Evet... Haaa, yahu lokantada kebap yemiştik, bol salçalı kebap. Sonra ben üç tane lahmacun yedim... Bir de şişli pilav, ama bulgur pilavı... Çok da hardal aldım, ben eti bol hardallı severim.

– Ben de...

– Şimdi bile, bir elimde telefon, öbür elimle hart hart kaşınıyorum. Suböreği yemiştim, ondan mı acaba?

– Adı üstünde, suböreği... Hafiftir, su gibi...

– Nohutlu işkembe? Geçenlerde canım çekmişti. Hanım, “Havalar sıcaktır, yenmez!” demişti ama, istedim işte. Ben onu dinlemedim, aşçıya yaptırttım. Pek de güzel olmuştu... Parmaklarını yersin öyle güzel!..

– Çok mu yedin?

– Yooo... Pek de çok sayılmaz. İki tabak...

– Doktor, neden olmuştur diyor?

– Yediklerimi söyledim doktora, “Bunlardan olmaz, zararlı bişey yememişsiniz,” dedi.

– Tabii... Bunu anlamak için doktor olmak gerekmez.

– Sakın turşudan olmasın...

– Ne turşusuydu?

– Hıyar filan... Karışık... Kahve içtikten sonra lokum yedim, acaba o mu dokundu?

– Yahu, lokum kaşındırsaydı, bütün şekerci dükkânları kapanırdı.

– Doğru ya... Peki, neden ürtiker oldum?

– Neler yedin bugünlerde, iyice düşün!

– Geçitte bir arkadaşla kokoreç yemiştik, midye dolması, russalatası, tarator...

– Onları bırak... Kuzum, sen son günlerde ekmek yemiş miydin?

– Ekmek mi?

– Ekmek...

– Ne ekmeği?

– Basbayağı ekmek... Hani fırınlardaki ekmekten...

– Ekmek dokunuyor bana, şişmanlatıyor diye yemiyorum. Onun için ben sandviç filan yerim. Her yemekte bir sandviç ekmeği... Yada bir dilim francala... Haaa, tamam, tamam, tamam... Sahi, ekmek yemiştim, öyle ya... İyi ki hatırlattın yahu... Şimdi anlaşıldı niye kaşındığım. Misafir gelmişti o gün eve. Francala kalmamış evde. Fırında da yokmuş. Şu aksiliğe bak sen. Mezecide de sandviç ekmeği kalmamış...

– Amma terslik yahu...

– Eveeet... Biz o gün evde ekmek yedik. Tamam, ondan... Ben yarım dilim ekmek yemiştim, fırın ekmeği, hani esmer biraz şey...

– Şimdi anlaşıldı neden kaşındığın.

– Yaaa... Eksik olma, iyi ki aklına ekmek geldi de, neden kaşındığımı anladım... Bir görsen halimi acırsın, kaşınmaktan derimi kazıyacağım.

– Derini kazıdığını, telefondan bile duyuyorum. O kadar kaşınma.

– Duramıyorum ki...

– Sen yine dua et ki, yarım dilim ekmek yemişsin de bu kadarcık kaşınıyorsun, ya bir de biriki dilim yeseydin, Allah korusun, çifte atar, kişnerdin.

– Vallahi öyle... Bir daha ekmek mi, Allah göstermesin...

– Geçmiş olsun Rıfat’çığım...

– Teşekkür ederim caaanım efendim...

– Ben seni yine ararım. Allahaısmarladık...

– Allaha emanet ol caaanım, eksik olma... Ayyyy, öyle de kaşınıyorum ki...

Sarlimesper’in Dışişleri Bakanı Oluşu

Bir yanık kokusu gelir de insanın burnuna, neresinin yandığını anlamak isteyenlerin burun kanatları, pervane gibi pır pır açılır kapanır ya, işte Fıştia topraklarını böyle bir koku sarmıştı: İhtilal kokusu... Heryandan buram buram ihtilal kokuları geliyor, yerden yanık yanık ihtilal tütüyor, tüten ihtilal dumanından göz gözü görmüyordu. Ne var ki Fıştia devletini ellerinde tutanlar, aşırı iktidar sarhoşluğu ile nezle olduklarından burunları koku almıyor, buyüzden de karada, denizde, havada tüten yanık ihtilal kokularını duymuyorlardı.

Yağmurlar ihtilal damlaları olarak yere düşüyor, toprak altındaki tohumlar ihtilal çıtırtılarıyla güneşe uzanıyor, her ağaç dalında ihtilal olgunlaşıyordu.

Hükümet Başkanının radyodan, “Herzamankinden çok daha kuvvetliyiz!” dediğinin sabahı, herkesin bekleyip durduğu, ama hiçkimsenin sözünü edemediği ihtilal patlayıverdi.

Evinden çıkarken radyo dinlememiş olduğu için ihtilalden habersiz olan teğmen Kobuz, Savunma Bakanlığındaki görevine gelirken, bomboş yollara bakıp şaşmıştı. Kimsesiz yolları tankların gürültüleri çiğniyordu. Askerî arabalardan başka taşıt işlemiyordu. Alanlarda silah çatmış erler öbek öbek bekleşiyorlardı.

Teğmen Kobuz bu olağanüstü hava içinde Savunma Bakanlığındaki çalıştığı daireye gelince ancak durumu öğrenebildi: İhtilal olmuştu...

Bütün arkadaşlarının bu ihtilalde görev almış oldukları, vızır vızır odalardan odalara girip çıkmalarından, koridorlarda hızlı hızlı gidişgelişlerinden belli oluyordu. Hepsinin yüzüne büyük işler başarmış insanların derin sorum çizgileri işlenmiş, herzaman olduklarından çok daha ciddi olmuşlardı, bu seferki ciddilikleri ciddi idi.

Ne astları, ne üstleri, hiçbiri onunla konuşmuyor, bir açıklamada bulunmuyordu. Teğmen Kobuz, bu koşuşan, birbirleriyle herzamankinden çokaz konuşan insanlar arasında kendisini gereksiz bulmaya başladı. İhtilal, dünden kalma bütün işleri bıçak gibi kestiği için teğmen Kobuz, ne yapacağını bilemiyordu. Masanın gözünden bikaç dosya çıkarıp şöylece karıştırdı: “Koşulu topçu alayı koşum hayvanlarının nal ihtiyacı hakkında”, “Piyade taburu için inşa edilecek kışlanın malzeme keşif raporu”, “Havaalanındaki boş varillerin nakli ile inşaat bölüğünün vazifelendirilmesi hakkında”...

Bütün bu işlerin hiçbir önemi, değeri olmamalı idi artık ; ihtilal bu işleri kökünden bitirmişti.

O dairede sınıf arkadaşı üç teğmen daha vardı. Yanlarına gitti. Onlar da yüz vermediler. Belli ki sınıf arkadaşları da ihtilalde görev almışlardı. Başka zamanlar şakalaştıkları arkadaşları şimdi onunla tek kelime konuşmuyorlardı. Çünkü hepsinin o kadar büyük işleri vardı ki, işlerinden başka konuşacak sözleri yoktu.

Teğmen Kobuz, yüzünü kızdırıp en içten arkadaşı olan bir teğmene,

– İhtilal olacağını bana neden söylemediniz? dedi.

Cevap yerine dudağının ucu ile gülen arkadaşı, önündeki şifreyi çözmeye devam etti.

Başka bir arkadaşı sanki ona lütfedip,

– Biz gizli ihtilal komitesindendik! dedi.

Demek, teğmen Kobuz’a güvenmemişler, onu ihtilalciler arasına almamışlardı. Büyük bir aşağılık duygusu altında benliği ezildi.

– Bana neden söylemediniz? diye bir daha sordu.

Arkadaşı,

– Kimse kimseye bişey söylemedi, dedi, her subay kendi ödevini yaptı...

Nasıl olmuştu da, bir ihtilalin patlayacağını sezememiş, bu ihtilalde kendiliğinden görev almamıştı. Bütün subayların, bütün erlerin bu ihtilalde payları varken, o, ihtilal gecesini derin uykuda geçirmişti.

“Ben ne budalaymışım!” diye geçirdi içinden... Eli tabancasına gitti, intihar edecekti. Sonra birden aklına geldi: Bütün bu subayların hepsi de ihtilalden haberli değillerdi ya... Ama hepsi de, sanki ihtilali kendileri yapmışlar gibi davranıyorlardı. O da öyle yapacaktı. Bu erekle oraya buraya sokulmaya çalıştı, o da koridorlarda hızlı hızlı yürüdü, odalara girdi çıktı. Ama ne yaptıysa olmadı, kendisini ihtilal çemberinin dışında buldu, çabaları boşa gitti.

Öğleden sonraki resmî bildiri büsbütün yüreğini dağladı. Kendi rütbesinde iki genç subay da generaller, albaylar, yarbaylar arasında ihtilal komitesi üyesi olmuştu.

Teğmen Kobuz bu kadar da mı beceriksiz, pısırıktı...

Ağızlarını bıçak açmayan subayların zamanla dilleri çözülmüştü. Hepsi de ballandıra ballandıra ne işler yaptıklarını, ihtilale olan hizmetlerini, başarılarını anlatıyorlardı.

Bir yüzbaşı, ihtilal saatine kadar bütün gece yağmur altında komite merkez binasının kapısında beklemişti.

Bir binbaşı da sabaha karşı iki arkadaşıyla radyoevini zapt edişlerini anlatıyordu.

Telsiz istasyonuna ilk giden teğmen anlatırken ne kadar heyecanlıydı.

Teğmen Kobuz anlatılanları dinlerken yerin dibine geçiyor, sararıyor, morarıyor, kızarıyor, utançtan renkten renge giriyordu. Burnunun dibinde koskoca bir ihtilal olmuştu da, şimdi öbürleri gibi övünerek anlatabileceği en küçük bir hizmeti dokunmamıştı bu ihtilale...

İhtilalin ikinci, üçüncü günleri hep başı önünde gezdi. Üstlerinin, subay arkadaşlarının değil, erlerin bile yüzüne bakamıyordu. Çünkü bu sefer de ihtilalden habersiz oldukları halde sonradan ihtilale katılanlar, hizmet edenler anlatmaya başlamışlardı. Hepsi de yakalanması gerekli düşük iktidar kodamanlarını, sığındıkları delikten, gizlendikleri yerlerden bir bir tutup ihtilalcilere teslim etmişlerdi.

Teğmen Kobuz içinden, “Ulan avanak! uykuda mısın?” dedi kendi kendine. Haydi başlangıçta haberi olmamıştı, sonradan olsun işte şu övünerek anlatan subaylar gibi o da biriki kodamanı yakalayamaz mıydı?

Üçüncü, dördüncü günler, ona da düşük iktidarın bir ileri gelenini yakalaması için emir versinler diye ortalıkta döndü dolaştı. Üst rütbeli subayların kapılarından hiç ayrılmadı. Onlar koridorlardan geçerken, belki gözlerine çarpar da kendisine de bir emir verirler diye önlerini keserek, yollarında durarak selamlar verdi. Artık yakalanacak kimse kalmadığı için subaylara böyle bir ödev de verilmiyordu.

Bir üsteğmen, düşük bakanlardan birini, otomobilin bagaj yerinde kaçarken nasıl yakaladığını anlatmıştı. Bir yüzbaşı da bir bakanı, saklandığı çöp varili içinden nasıl çıkardığını anlatırken, dinleyenler kahkahadan kırılıyorlardı. Yakalananların içlerinde tabanca çeken, ateş eden kabadayılar da olmuştu. Öylelerini yakalayanlar haklı olarak göğüslerini şişirerek, kollarını kabartarak kahramanlıklarını anlatıyorlardı.

Teğmen Kobuz, bu kadar da mı işe yaramaz bir insandı... İçinden, “Ah!” diyordu, “Ah bir ödev de bana versinler de nasıl başaracağımı görsünler...”

İhtilal denilen şey cuma, pazar tekrarlanan eğlence değil ki, teğmen Kobuz hevesini gelecek ihtilale saklasın... Üç kuşakta, dört kuşakta bir, ihtilal ya olur ya olmaz.

Bir ihtilalde bir insanın herhangibir görev almış olması, çocuklarına, torunlarına anlatabileceği tarihi anıları olması demektir. Teğmen Kobuz günün birinde evlenip de, çocuğu olup da, çocuğu büyüyünce ona ne anlatacak?

İhtilalin altıncı günü idi, bir general, teğmen Kobuz’un da çalıştığı odaya girip kurmay albaya,

– Sarlimesper’i hemen getiriniz... Pek aceledir. Evine bir subay gönderin, arabaya bindirip hemen getirtin... dedi.

Teğmen Kobuz’un gözleri parladı, sevinçten heyecan içinde idi. Oh, günlerdenberi beklediği fırsat en sonunda önüne çıkıvermişti.

Sarlimesper tanınmış bir kişi idi, Fıştia’nın biçok önemli devlet hizmetlerinde bulunmuştu. Demek bugüne kadar yakalanamadığına göre çok gizli biyere saklanmış olacaktı. Ama cehennemin dibine bile girmiş olsa teğmen Kobuz onu bulup çıkaracaktı. Görürdü o gününü...

General odadan çıkar çıkmaz,

– Aman albayım, ne olur, bu ödevi bana veriniz, Sarlimesper’i ben getireyim... diye yalvardı.

Bu fırsatı da kaçırmak istemediği için, öbür subaylardan önce davranmıştı.

Kurmay albay,

– Böyle bir işe teğmen gönderemem, dedi. Üst rütbeli bir subay göndereceğim...

Teğmen Kobuz ağlamaklı bir sesle yalvarmaya devam etti.

Albay,

– Peki, peki, dedi, adresini bulun da hemen getirin... Doğru generale götürürsünüz...

Teğmen uçarcasına çıktı. Muhafız bölüğünden bir manga silahlı er aldı. Hepsi de seçme olan erlerin tüfeklerini, mermilerini muayene etti.

– Doldur ve kapa! diye sert bir komut verdi. Erler bir bağ fişeği mekanizmaya sürdüler.

Teğmen Kobuz mangaya,

– Arkadaşlar, vazifemiz çok önemlidir! dedi.

Sarlimesper’in ev adresini bulmak hiç de zor olmamıştı. Bir manga eri üstü açık bir kamyona bindiren Kobuz doğruca bu adrese gitti. Güvenlik tedbiri olarak erleri uygun yerlere mevzilendiren teğmen Kobuz, çavuşla onbaşıyı yanına alıp evin kapısını çaldı. Kapı açılır açılmaz yıldırım hızıyla içeri daldılar.

Teğmen kapıyı açan kadına,

– Sarlimesper denilen it nerde? diye sordu.

Kadın korkudan titreyerek,

– Odasında... dedi.

– Yalan söyleme!

– Vallahi odasında...

– Sakın bizi kandırmaya çalışma!

Sarlimesper’i odasında yatarken buldular. Teğmen Kobuz, kolundan çekip bağırdı:

– Yürü ulan, yürü namussuz!.. Daha duruyor... Avanak avanak bakınma ulan... Düş önüme, yürü!..

Sarlimesper,

– Ne istiyorsunuz? diyecek olduysa da, kuyruksokumuna yediği tekme ile sözünün son hecesi gırtlağına tıkandı. Merdivenlerden yuvarlanıp aşağı kata düşünce, hiç olmazsa, müsaade buyurun, elbisemi giyeyim! dedi.

Cevap olarak, anasından babasından başlayıp yedi sülalesini içine alan ağır sövgüler işitti.

Tekme, yumruk, Sarlimesper’i kamyona attılar. Üstü açık kamyon şehrin kalabalık caddelerinden geçerken, sokaktakiler kamyonda bir manga er arasında götürülen pijamalı Sarlimesper’e hayretle bakıyorlardı.

Teğmen Kobuz, ite kaka, söve saya Sarlimesper’i merdivenlerden çıkardı.

Aslında teğmen Kobuz, bu türlü davranışlarda bulunacak katı yürekli, kaba saba bir adam değildi ; ama başkalarının ballandırarak anlattıkları başarılı ihtilal serüvenlerinden öylesine bir aşağılık duygusuna kapılmıştı ki, ileride çocuklarına hikâyesini övünçle anlatabileceği bir kahramanlık olayı yaşamak, hem de ihtilalde işe yaramış subaylar yanında itibar kazanmak istiyordu. Dahası, Sarlimesper’i kolaycacık yakaladığı için de biraz üzgündü. Biraz olsun zorluk çıksaydı da önüne, başarısı kıymetlenseydi. Ama, o anlatmak için, bu türlü zorlukları hayalinde de kurabilirdi.

İhtilal komitesinin toplandığı salonun kapısını vurdu. Kapıdaki subayın müsaadesiyle salona girip selam verdi, ihtilal komitesi başkanı olan generale,

– Getirdim generalim! dedi.

Sarlimesper, pijamaları içinde titreyerek, teğmenin arkasında, iki er arasında duruyordu.

Durumu kavrayamayan general,

– Ne yaptın? diye sordu.

– Getirdim. Emir buyurmuşsunuz, yakalayıp getirdim.

– Kimi getirdin teğmen?

Teğmen arkasındaki pijamalı adamı göstererek,

– Sarlimesper’i generalim... dedi.

General ve öbür komite üyeleri,

– Ne? Ne yaptın? diye bağırdılar.

Sonra pijamalı adamı, koluna girip bir koltuğa oturttular. Ona bir yanlışlık, bir anlaşmazlık olduğunu söyleyerek özür dilediler.

Komite başkanı,

– Biliyorsunuz Bay Sarlimesper, dedi, ihtilal hükümeti için bütün bakanları sağladık, yalnız Dışişleri Bakanı bulamamıştık. Çünkü Dışişleri Bakanının sahiden yabancı dil bilmesi gerekiyor. Doğrusu hem namuslu olan, hem de yabancı dil bileni bulmak zordu bizim için. Güvendiklerimiz sizi salık verdiler. Sizi onun için buraya rica etmiştik. Zahmet buyurup geldiniz, teşekkür ederiz. Dışişleri Bakanlığını kabul eder misiniz?

Sarlimesper, dişlerini sıkarak,

– Ederim, dedi, ederim, ederim!..

Teğmen Kobuz geri geri giderek sırtını duvara dayadı, yoksa oraya düşüverecekti.

İşte Bay Sarlimesper’in Dışişleri Bakanı oluşunun hikâyesi budur. Ama ne yazık ki teğmen Kobuz da güzel ihtilal hikâyesini herkesten sakladı. Yalnız söz arasında Bay Sarlimesper’in adı geçerse, teğmen Kobuz,

– Haydi canııım, derdi, biz onu sırtında pijamayla çalyaka getirip bakanlık koltuğuna oturtmuş adamız!

8 Gün İşler Yolunda Gitti

Bizim bakanlığın, yani benim bir zamanlar çalıştığım bakanlığın tarihinde işlerin hiç aksamadan, yolunda, düzeninde yürüdüğü çok kısa süreli iki dönem vardı ; bu dönemlerden biri üç, biri de beş gün sürmüştür. İşte o, biri üç, biri beş gün süren iki kısa dönem içinde, bakanlığı ilgilendiren memleket işleri tıkır tıkır yürümüş, halkımız o zaman bakanlıktan ve bakandan çok memnun kalmıştır. Halkımızın değerbilirliği şundan da belli ki, altı yıllık bakanlığı içinde yalnız sekiz gün için işleri yolunda, yönetiminde yürüten o bakanı aradan yıllar geçtiği halde hâlâ unutamamaktadır. Geniş yüzölçümlü yurdumuzun neresinde bir kahveye girseniz, orda, aklı eren, akı karadan seçebilen yurttaşlarımızın o bakan için şöyle konuştuklarını duyarsınız:

– Öyle bir bakan daha memlekete gelmedi...

– Ve de gelemez... Gelemeyecek...

– Onun gibi daha dört bakan olsaydı, bu memleket çoktaaan kalkınmış ve de Avrupa’yı ve Amerika’yı geride bırakmıştık.

– Dört mü dedin... İstemez, o bibaşına yeterdi... Ama bizdeki bu çekemezlik, kıskançlık yok mu... Herifi bakanlıkta tutmadılar. Daha bikaç yıl kalaydı bakanlıkta, sen o zaman görecektin memleketi...

Asıl önemli olanı, hangi partiden olurlarsa olsunlar, ister iktidar partisinden, ister muhalefet partisinden, yani parti ayrılığı gözetmeden, bütün yurttaşlarımız, köylüsü kentlisiyle, sözünü ettiğimiz bakanı sevmekte birleşmişlerdir. Halkımızın yarattığı bu duygu birliği, insanın gözünü yaşartacak bir görünümdür.

O bakanın nasıl sevilip sayıldığını anlayınız ki, partisi onu seçimlerde hangi ilden aday göstermişse, o ilde girdiği seçim listesi silme kazanmıştır. Evet, bu halk kendisine yapılan iyilikleri hiçbir zaman unutmuyor, hatta o iyilik, bütün hayatı içinde yalnız sekiz gün için yapılmış olsa bile... Değerbilir halkımız kendisine yapılan sekiz günlük iyiliği, seksen yıl unutmuyor, belki de sekiz yüzyıl unutmayacak... Ne mutlu bu halka sekiz güncük iyilik yapabilen bakana.

Hani “Elli Türk Büyüğü”, “Yirmi Türk Ünlüsü”, “Yüz Şanlı Türk” adlarıyla bizde biçok kitaplar çıkmıştır. Ben, büyüklerimizi sayıya ve tartıya vuran bu türlü kitapları hiç sevmem. Çünkü, örneğin “Elli Türk Büyüğü” dediğiniz zaman, ellibirinci büyük Türk listenin dışında kalıyor. E canım buna kimin hakkı var? Kim ölçtü biçti, kim tarttı etti de, büyükleri boy sırasına koydu? Değil mi? Ama, değil “Elli Türk Büyüğü” diye “Beş Türk Büyüğü” adıyla bir kitap çıkarılsa, bu beş büyükten biri, memleketine sekiz günlük yararı dokunan söz konusu bakan olmalıdır.

O bakanlığın tarihinde yalnız sekiz gün işler yolunda gitmiştir diyorsam, lütfen inanmanızı rica ederim ki bu sözü, bakanlığın bütün tarihini bilen bir insan olarak söylüyorum. Oylarınızı dilenen bir adam olmadığıma göre, sizlere hiç de yalan söylemek zorunda değilim.

Kuruluşundanberi içinde bulunduğum için o bakanlığın tarihini çok iyi bilirim. Seçimler sırasında partinin genel başkanı, seçimi kazanırlarsa kimleri bakan yapacağını önceden müjdelemişti. Bu müjde o partinin seçimi kazanmasında çok büyük rol oynadı. Çünkü, siz de takdir edersiniz ki, bir insanın milletvekili olmak için çalışması başkadır. Bakan olmak için çalışması yine başkadır. O seçimlerde seksenden fazla aday, bakan olmak için çalışmıştı. Çünkü Genel Başkan, seksen adaya bakanlık vaat etmişti. Politikada bol keseden atılan her tutulmayacak vaadin büyük etkisi olduğu deneyimlerle bellidir ; bu vaat de etkisini gösterdi. Bakan olmak hırsıyla yanan seksen adayın, insanüstü ve adayüstü çabaları sonunda o parti seçimi kazandı. İşte o zaman, hükümette yalnız ondört bakan koltuğa oturduğundan, Ondört Türk Büyüğü dışında kalıp bakan olamayan altmışaltı milletvekili, pek haklı olarak, çok fena bozuldular. Partinin genel başkanı, yalnız Türkiye çapında değil, dünya çapında bir – çok affedersiniz – politikacı olduğundan, avucunu yalayan milletvekillerine teker teker şöyle söyledi:

“Ben sözümün eriyim. Yerine getirmeyeceğim bir vaatte bulunmam, bir söz verdim mi, onu yaparım. Ben sizi bakan yapmaya söz verdim, ama ne zaman bakan yapacağımı söylemedim. Sırayla hepiniz bakan olacaksınız, hiç merak etmeyin. Sizlere de bigün bakanlık sırası gelecektir. Yalnız hepinize bakanlık sırası gelmesi ve bakanlıklarınızın uzun sürmesi için, elbirliğiyle partimizin iktidardan ayrılmamasına çalışmalıyız. Milli birlik ve beraberlik içinde...”

O gün sayın Başbakan radyodan halkımıza “Milli birlik ve beraberliğin faziletini” anlatan bir konuşma yaparak, “durumun herzamankinden çok daha nazik olduğunu”, “iç ve dış tehlikelerin pekçok artmış olduğunu”, “yıkıcı faaliyetlerin amansızca takip edilmekte olduğunu”, “ve binaenaleyh milletin, hiçbir ayrılığa meydan vermeden tam bir birlik ve beraberlik içinde bulunmasının zaruretini” açıkladı. Bu nutuk, daha önceki iktidar başkanlarının nutuklarının tıpkısı olup, yalnız onlardan ses tonu ve aradaki öksürük sayısı bakımından büyük farkı vardı.

Genel Başkanın, arkadaşları arasında bakanlıkları sıraya koyduğu sözünü, arkadaşlarından biri yutmadı. Genel Başkana, çok politik incelikte söylediği sözü, halk diline çevirirsek, şunları söylemiş oldu:

“Politikada veresiye ve taksit muamelem yoktur, ben peşinciyim. Ben böyle dalgalara yatmam. Ya şimdi bakan olurum yada aramızda çıkan prensip anlaşmazlığından ötürü, demokrasiyi kurtarmak için yapacağımı ben bilirim.”

Onun ne yapacağını yalnız kendisi değil, Başbakan da biliyordu: Başka partiye transfer olacaktı...

Dünya çapındaki bir politikacı olan Başbakan – Ne yazık ki kısır ve verimsiz, geri kalmış bir ülkede doğmuştu ; yoksa dünyayı serçeparmağının üstünde oynatabilecek bir politika cambazıydı – hükümette yeni bir bakanlık daha kurulması gereğini anlatınca işler yoluna girdi. Memleketi ve demokrasiyi kurtarmak için kurulan yeni bakanlığa da anlattığım kişi getirildi. Ben de o bakanlığın daire müdürlerinden biri oldum.

Bu açıklamamdan şunu anlatmak istiyorum ki, o bakanlığın tarihini yetkiyle bilen bir insanım ve “O bakanlığın tarihinde yalnız sekiz gün işler doğruca yürütüldü,” derken bunu, bilerek söylüyorum.

Başka bakanlıklarda çalışan arkadaşlarıma, bizim bakanlıkta sekiz gün halka çok yarar işler yapıldığını, sekiz gün işlerin yolunda gittiğini söylediğim zaman bana inanmıyor, gülüyorlar. Kendi bakımlarından haklıdırlar, çünkü onlar kendi çalıştıkları bakanlıklara göre bizim bakanlığı ölçüştürüyorlar ; zavallılar hiçbir bakanlıkta işlerin sekiz gün doğru yönetileceğine inanamıyorlar. Ama söylediğim bir gerçektir, ne diye yalan söyleyeyim, ben çalıştığım bakanlığın reklamcısı değilim. Bakandan çıkarı olan bir gazeteci hiç değilim.

Nasıl olup da o sekiz gün işlerin iyi yönetildiğini kendimden hiçbişey katmadan anlatırsam, siz de bana hak vereceksiniz. Bakınız, tarihimizdeki o mutlu tesadüf nasıl oldu.

Ben, bakanlıktaki müdürlerden biriydim. Başka bir müdürlüğün muavini olan bir arkadaşım vardı ; bu arkadaş, bakanlıktaki odasının düzenine, kırtasiye malzemelerine pekçok meraklıydı. Bakanlıktaki en iyi, en büyük masanın – Tabii bakanınkinden sonra – kendi odasında olmasına dikkat ederdi. Masa camında en küçük bir tüy, tablaların üstünde çay bardağı, kahve fincanı lekesi bulunmazdı. Masasının arkasındaki duvarı boydan boya Türkiye haritası kaplamıştı ; üstünde de Atatürk’ün en güzel maskı asılıydı. Sumeni pırıl pırıldı. Hokka takımının, stilonun yeri bir milim değişmezdi. İpince, sipsivri yontulmuş kurşunkalemler bir güzel seramik kap içinde dururdu. Hiçbir zaman onun odasında dağınık bir yazı, not, kâğıt görülmemiştir. Kırtasiye malzemelerine son derece meraklı olan bu arkadaşımız, bu bakımdan odasını durmadan zenginleştirmeye çalışırdı.

Biz o zamana kadar, bütün öbür bakanlıklar gibi, durmadan harıl harıl çalışıyor, dosyalarımızı üçer beşer artırıyor, çoğalan dosya dolaplarını koyacak yer bulamıyorduk. Daktilo makineleri yazılara, daktilocu kızlar yazı yazmaya yetişmiyordu. Odacılar, odalardan odalara ellerindeki kâğıtları koşuşturuyorlar, müdürler, müsteşarlara imza için dosya götüren memurlar aceleden koridorlarda durmadan çarpışıp birbirlerine “Pardon!” demek zorunda kalıyorlardı. Yani kısacası, hiçbirimizin başımızı kaşıyacak vaktimiz yoktu ve büyük bir çabayla memleket işlerini yürütmeye çalışıyorduk. Yalnız benim masamın üstünde dört telefon olduğunu, telefon alıcılarından birini boynumla omzum arasına sıkıştırıp, birini masaya açık bırakıp, birini koltuk altıma alıp, birini elimde tutup, aynı zamanda dört telefonla birden konuşurken, biyandan da sekreterime not yazdırır, öbür yandan da ziyaretime gelen yurttaşların dertlerini hallettiğimi söylersem, nasıl bir hummalı çalışma içinde olduğumuzu, sanırım, anlatmış olurum. Resmî yerlerde, devlet dairelerinde memurların dalga geçtikleri, laklakla zaman öldürdükleri, kadın memurların boyanarak, dedikodu yaparak, yün işi örerek, aşna fişne yaparak iş saatlerini doldurdukları, bunun karşılığında da aylık aldıkları kesinlikle yalandır ve bu yalanlar, ayırıcı ve yıkıcı cereyana kapılmış menfi ruhlular tarafından uydurulmuştur. Neyse burasını geçelim.

Günlerden bigün, duyduk ki, hükümetin gördüğü lüzum üzerine, memleket işlerinin daha iyi yürütülmesi için yeni bir bakanlık daha kurulmuş ve bakan da tayin olunmuş. Ama bu bakanlığın ne binası, ne de bakan için bir yer, bir oda, bir masa vardı. “Sandalyesiz bakan” deyimi, bu yeni bakana tıpatıp uyuyordu ; sandalyesiz, odasız, masasız bir bakan, onbeş gün kadar ortalarda ve ortalıkta dönüp dolaştı durdu. Yeni bakana önce bir otomobille bir şoför bulundu. Böylece zorluklar yarıdan çok yenilmiş olsa bile, bakana bir oda, masa ve başka şeyler bulmak, otomobil bulmak kadar kolay olmamıştı.

Yeni bakan, bizim bakanın arkadaşıymış ; onun için bu duruma bizim bakanın gönlü razı olmadı, “Benim odam olmasa da olur, ben odamı yeni bakan arkadaşıma veriyorum,” dedi. Böylece aynı bina içine üç bakanlık girmiş oldu, çünkü o binada bizimkinden başka bir bakanlık daha vardı. Yeni bakanın ise yalnız bir odası vardı, örgütü kuruluncaya kadar bu odada çalışacaktı.

Bu kez de bizim bakan odasız kalmıştı. Pek tabii olarak bizim müsteşar da odasını bizim bakana verdi. İşte ondan sonra bizim bakanlıkta görülmemiş, duyulmamış bir kargaşalıktır başladı. Odasız kalan müsteşara boş bir oda bulundu. Müsteşar muavininin odasındaki eşyalar bu odaya taşındı. Bu kez, müsteşar muavininin odası tamtakır kalmıştı. Daire müdürlerinden birinin odasındaki eşyalar, müsteşar muavininin odasına taşındı. Onun boşalan odasına da müdür muavininin odasındaki eşyalar getirilip yerleştirildi. Derken sıra müdürlerden şeflere, şef muavinlerine, memurlara geldi. Her memurun odasındaki eşya, odası boşalan bir üst memurun odasına taşınıyordu.

Bu taşınma işinden ençok yüksünen de, kırtasiye malzemelerine çok meraklı olan müdür muavini arkadaşımızdı. Adamcağız, harim-i ismetine çizmeli düşmanlar saldırmış gibi oldu. Almasınlar diye iki eliyle sumenine sarılıp masasının üstünde bayıldı. Hokka takımını götürürlerken gözleri sulandı. İstifa etmeye bile kalktı.

Bütün bu odadan odaya eşya taşıma işi tam üç gün sürdü. Her sabah bakanlığa geliyor, boşalan odalarımızı bir astımız olan memurun odasından aldığımız eşyalarla dolduruyorduk. Bakanlığın içinde bir gürültüdür gidiyordu: Garrr, guurrrr... Memurlar büyük bir çabayla koridorlarda masaları, sandalyeleri çekip sürüyorlardı. Masalar ordan oraya taşınıyordu. Odadan odaya bir gidişgeliş...

Taşınma işi üç gün sürdü, tabii bu üç gün içinde taşınmaktan başka bakanlığın hiçbir işi görülmedi. Koca bakanlıkta bitek daktilo makinesinde tek yazı yazılmadı. Tek yazı imzalanmadı, tek emir çıkmadı. Bir ayak önce odalarımıza yerleşip geri kalan işlerimize bakmak için ha babam masalar, sandalyeler taşındı ve odalar yerleştirildi.

Üç gün sonra hepimiz odalarımıza yerleşmiştik. Ama bisürü iş de yığılmıştı. Biriken işleri yapmak için çalışmaktan ter içinde kalıyorduk. Odalarımıza yerleşmemizden yirmi gün kadar bir zaman geçmişti ki, yeni bakan için binada bir bölüm ayrıldığı, o bakanlığa yeni eşyalar alındığını duyduk. Eğreti olarak verilen eşyalar geri alınacaktı. Yeni bakan, bizim bakanın kendisine verdiği eşyaları ve odayı bırakıyordu. İşte o zaman yeni ve eskisinden çok daha büyük bir kargaşalık başladı. Çünkü bu sefer herkes kendi eşyalarını ayırırken, gözüne kestirdiği iyilerini seçip: “Bu benimdir,” diye kapıp kaçıyordu. Bir olmamış kargaşalıktı bu... Herkes birbirinin odasına dalıp bulamadığı kendi eşyasını arıyor, sonra bulursa, senin benim diye kavga başlıyordu. Her memur, en iyi masanın, en iyi tablanın, en iyi Atatürk maskının kendisinin olduğunu ispat için, önceden koyduğu işaretleri gösteriyordu.

Birisi,

– Bu masa benimdir, hatta şurasına işte bak, mürekkep dökülmüştü... derken, başka biri de çarçabuk çakıyla biyerini çizdiği koltuğu çevirip,

– İşte bak, işaret bile var, benimdir... diye bar bar bağırıyordu.

Yumruk yumruğa gelenlerimiz bile oluyordu. Bir kadın memur, arkadaşının yüzünü tırmık yarası içinde bırakmıştı: Müdürlerden biri, cilalı yeni bir masanın altına çakıyla adını yazarken müsteşar tarafından suçüstü yakalanmıştı. İtiraf edeyim ki, taşınma sırasında cıgara tablası elimden düşüp kırıldığı için ben de müsteşarın odasındaki cıgara tablasını bir kolayını bulup almıştım.

En büyük gürültü, kırtasiye malzemelerine meraklı müdür muavininin odasında koptu. Çünkü eşyaya çok meraklı olan bu arkadaşın odası malzeme ofisi ambarına dönmüştü. Kendi eşyalarını bulamayanlar, doğru onun odasına koşuyorlar ve bir kavgadır başlıyordu.

İlk taşınma üç günde bittiği halde, bu ikincisi, daha güzel eşya kapmak yüzünden beş gün sürdü. Beş gün sonra herşey duruldu. Ama bu beş gün içinde koca bakanlıkta, eşya taşımaktan başka hiçbir iş görülmedi. Birincisi üç, ikincisi beş olmak üzere bakanlığımızda sekiz gün hiçbir resmî iş ve devlet görevi görülmedi. Sonradan, bu sekiz gün içinde memlekette bakanlığımızı ilgilendiren bütün işlerin yolunda düzeninde gittiği, her işin tıkır tıkır işlediği öğrenildi. O kadar ki, bu sekiz günlük süre, seksen gün sürebilseydi, memleketimizin birden büyük bir hızla kalkınabileceğini söyleyen bazı bozguncular bile çıktı.

Halk, bu sekiz gün için bizim bakanlıktan çok memnun kalmıştı, bakana dua ediyordu. Tabii bu sekiz günlük başarı da, bakanın başarısı sayıldı. Bizim gibi memurların sekiz gün durmadan koridorlarda masa sürüklediğimizi, odadan odaya sandalye taşıdığımızı kimse bilemedi.

Resmî hiçbir görev yapmadığımız, illere yazılı emir göndermediğimiz o sekiz gün içinde memleket işlerinin çok düzeninde gittiği öğrenilince, nedense, bunun gizli tutulması, o sekiz günlük başarının nedeninin halka açıklanmaması uygun bulundu ; bizler de ağzımızı sıkı tuttuk. Aradan yıllar geçtiği için, şimdi bunu açıklamakta bir sakınca görmüyorum.

İşte o gün bugündür, ne zaman herhangibir bakanlıkta bikaç gün için bile olsa, işlerin yolunda yordamında yönetildiğini duysam, bakanlık görevlilerinin odadan odaya eşya taşıdıklarını, başka hiçbir iş yapmadıklarını hemen anlarım.

Nereden Tanışıyoruz?

- Merhaba! dedi.

– Merhaba! dedim.

Dünyanın en budala bakışıyla bakıyorum adama.

– Galiba, beni tanımadın?

Öyle bir söyledi ki, onu ille de tanımam gerektiğini anladım söyleyişinden.

– Aaa, hiç tanımaz olur muyum!..

Bu, benim günde bikaç kez başıma gelen olay.

Sonra bütün gün, bazen de bikaç gün, acaba kimdi, nerden tanışıyorduk diye düşünüp dururum.

Birisiyle tanışacağım diye ödüm patlıyor. Tanışacağız, bikaç saat konuşacağız, sonra ertesi gün karşılaşınca adamı tanıyamayacağım: Rezalet!

Ne kadar utanıyorum, nasıl utanıyorum, anlatamam. Ayıp oluyor. Utancım bikaç gün sürüyor. Hadi tanımadan tanımış gibi yapayım. Ama tanışıklığımızın derecesi ne? Şöyle bir selamlaşıp el sıkıştığımız adamların, çok yakın arkadaşım sanıp boyunlarına sarıldığım oluyor. Canciğer okul arkadaşlarıma da şöyle bir selam verip geçtiğim oluyor. Çok bozum oluyorum, bozuntum günlerce sürüyor.

Yolda, vapurda, otobüste, şurda burda bir tanıştığımı, bir arkadaşımı görüp de tanıyamayacağım, utanacağım diye korkumdan, kimseyle yüz yüze gelmemek için başımı önümden kaldıramıyorum. Aradabir başımı kaldırıp da bir başkasına gülümseyen bir yüzle karşılaştım mı, adam bana gülümsüyor da, ben de tanımadım diye, hemen selamı basıyorum. Bu kez de selamı alan adam şaşırıyor: Benim halim iyice rezalet canım.

Hergün tanımadığım on onbeş kişiyi selamlıyorum, kimisinin boynuna sarılıyorum, kimisinin de elini sıkıyorum. Onlar da içlerinden bana, “Ne sulu herif!” diyorlardır. Buna karşılık, karşılaştığım yakın arkadaşlarımı bile tanımıyor, selamlamıyorum. Onlar da bana, “Ne burnu büyük!” diyorlardır.

Bakınız, geçenlerde ne oldu. Alay ederler diye bu olayı hiçkimseye, karıma bile anlatmadım. Geçenlerde Kadıköy vapurundan çıkmıştım. Yine bir tanışıkla karşılaşırım da tanıyamam diye korkumdan başım önümde gidiyorum. Nasılsa başımı kaldırdım, kaldırmamla sağ yanımda şapkasını çıkarmış selam veren bir adam gördüm. Şapkam yoktu, ben de başımla selam verip,

– Merhaba efendim... dedim.

Azkalsın elini sıkmak için ona doğru gidecektim ki, arkamdan gelenlerin alaylı kahkahalarıyla kendime geldim. Sağımda şapkasını çıkarıp selam veren bir canlı adam değil, bir benzincinin reklam için yaptırdığı adam resmi değil miymiş? Çinkoyu adam biçiminde kesip boyamışlar. Bakın halime siz, hatırlayamadığım bir tanış diye artık reklam resimlerini selamlıyorum. Utancımdan yerin dibine geçiyorum.

Bigün de karımla Kadıköy vapur iskelesindeydik. Herzamanki gibi başım önümdeydi. Bir el burnuma doğru uzandı. Demek ki tanıdık, elimi sıkacak. Adamı tanımadığım belli olmasın diye ben ondan atik davranıp elini sıktım, bikaç kez de salladıktan sonra,

– Ne yapıyorsunuz? dedim.

Şaşıran adam,

– Param düştü de, almak için eğiliyordum... dedi.

Nasıl bozuldum, utancımdan yerin dibine geçtim.

– Yaa, arayın bulursunuz... deyip yürüdüm.

Adamla konuştuklarımızı duymayan karım,

– Kimdi o adam? dedi.

– Bilmem... dedim.

– Nasıl bilmezsin? Adamın elini sıktın, konuştun...

Olanları anlatınca karım güler de güler, güler de güler...

Harp Okulundan 1937 çıkışlılar her yıl Boğaziçi’nde Kalender’deki askerî lokalde toplantı yaparlar. Bunlardan birine ben de gitmiştim. Bizim sınıfın çoğu albay, bikaçı da general... Kimisi emekli olmuş, sivil giyinmiş, kimisi de resmî elbiseli. Ama çoğunu tanıyamıyorum, unutmuşum. Beni gören albay,

– Vaaaay!.. diye bir nağra atıp boynuma sarılıyor, sonra öpüşüyoruz.

Aptal bakışlarımı görüp,

– Tanımadın mı? diyorlar.

– Daha neler... Hiç tanımaz olur muyum!

Tanımadığım belli olmasın diye, bir albay gördüm mü, bu sefer ben onlardan önce, “Vaaay!..” diye feryadı basmamla kollarımı boynuna dolamam bir oluyor. Onun boynundan ötekinin boynuna atılıyorum.

Karşıdan iri bir albay geliyor. Ben, “Vaaaaay!” dememle kollarımı açtım, tam kollarımı saracakken, arkadan biri ceketimin eteğini çekti,

– Ne yapıyorsun yahu?

– Ne yapıyorum?

– Yahu, orgeneralin boynuna atılıyordun be!

Ben şaşkınlıktan, albayı, orgenerali şaşırıp, azkalsın Sıkıyönetim Komutanının boynuna sarılıp onu öpecekmişim...

Günlerden bigün, Kadıköy’den vapura bindim. Salona geçtim. Yine başım önümdeydi ama, boş koltuk aramak için başımı kaldırınca, bir adamın gülümsediğini gördüm. Adamı tanımadım. Belli ki bir tanıdık. Görmezden gelip geçsem ayıp olacak. Şöyle bir ben de gülümsedim ama, belli belirsiz gülümsedim ki, adam beni tanımıyorsa, hani benim için güleç yüzlü filan desin...

Adamın uzağında bir koltuğa oturdum. Yanına otursam, konuşmamız gerekecek. Oysa ben tanımıyorum.

Akşam dönüşte vapurda yine o adamı gördüm. Yine gülümsüyor. Bu kez ben daha belli bir gülümsedim. Yine uzağına oturdum. Ertesi sabah, o adam yine vapurda... Bu kez gülümsemekle yetinmedik, başlarımızla birbirimizi selamladık.

Adamı hergün gidişte, dönüşte vapurda görüyorum. Gülümseyişler, baş selamları derken, gide gide birbirimize, “Merhaba efendim...”, “Günaydın...” demeye başladık.

Ben hâlâ korkumdan adamın yanına oturamıyorum.

Allah Allah kim bu adam? Beni tanıdığı iyice belli... Ama nerden tanışıyoruz? Acaba liseden mi arkadaşım, yoksa Harp Okulundan mı?

Ben böyle birini hatırlayamazsam, eski günlerimi düşünür, hatırlamaya çalışırım.

Yoksa Fen Okulundan mı tanışıyoruz? Belki Güzel Sanatlar Akademisinden?

Emniyet Müdürlüğünün Birinci Şubesinde de uzun zaman kaldığım için, orda gördüğüm sivil polisleri de, sonradan görünce arkadaşlarımla karıştırırım. Yoksa bu adamı, Emniyet Müdürlüğünde mi görmüştüm? Cezaevinde tanıdıklarımla da böyle olur. Nerden, nerden? Günlerce düşündüm, adamla nerden tanıştığımızı bitürlü çıkaramadım.

Bigün yine vapura binmiştim. Salondaki koltuklar dolu. Bir ses duydum:

– Burda boş koltuk var... Baktım o. Buyurun...

– Teşekkür ederim...

Oturdum, yanındaki koltuğa...

– Nasılsınız?

– Teşekkür ederim. Siz nasılsınız?

– Mersi...

Lafı uzatmayalım da, adamı tanımadığım belli olmasın diye, hemen gazeteyi açıp okumaya başladım. Laf!.. Gazete okuduğum yok, adamla nerden tanış olduğumu düşünüyorum.

Vapur iskeleye geldi.

– Allahaısmarladık...

– Gülegüle...

Hergün vapurda yan yanayız. Artık konuşmaya başladık. Birbirimizin adlarını öğrendik. Daha doğrusu o benim adımı biliyor da, ben onunkini kendi sözlerinden öğrenmiş oldum. Adı Canip...

Bigün de vapurdan çıkıp ayrılırken,

– Hanımefendiye hürmetler ederim... dedi.

Demek biz bununla ailece tanışıyoruz, arkadaşız ki, karımı da biliyor.

Derken derken senlibenli konuşmaya başladık. Evdekilere selamlar gönderiyoruz. Birbirimizin çocuklarının gözlerinden öpüyoruz.

– Hanımefendiye hürmetler, küçüklerin gözlerinden öperim.

Herhalde askerlik arkadaşım olacak...

Bigün de bana, “Niye hiç bizim eve gelmiyorsunuz?” demez mi!.. “Sizin ev nerde?” diye sorsam ayıp olacak ; belki de bikaç kez evlerine gitmişimdir.

Adamı anlatıp karıma soruyorum. Canip adında bir tanışımızı o da hatırlamıyor.

Bigün de açıkça evine çağırdı, hem de yemeğe. Bereket, adresini de verdi. Gittik evine, yemek yedik. Biz de onları davet ettik. Eşlerimiz, çocuklarımız, birbirleriyle arkadaş oldu. Birbirimizin ev içi dertlerini öğrendik.

Deli olacağım ; biz nerden tanışıyoruz?

Bigün benden borç istedi. Verilmez mi? Eski bir arkadaş... Verdim. Ödedi borcunu. Acaba çocukluk arkadaşı mıyız?

Karıma dedim ki:

– Yahu, şu Canip’in karısına laf arasında çaktırmadan soruver bakalım, biz bu Canip’le nerden tanışıyormuşuz?

Karım sormuş ama, üstü kapalı olduğu için kadının cevabından kesin bişey öğrenememiş.

Caniplerle çok sıkı fıkıyız. Biz eşimle Ankara’ya gidecektik bikaç gün için. Çocuklarımızı Caniplere bıraktık. Sonra karısının Canip’le arası açıldı ; biz barıştırdık.

Düşünüyorum, düşünüyorum, nerden tanış olduğumuzu bitürlü çıkaramıyorum. Soramıyorum da... Birbirimizle o kadar yakınız ki, “Sen beni nerden tanıyorsun?” diye de sorulamıyor.

Bir pazar akşamıydı. Canip’le bizim evde rakı içiyoruz.

– Canip, neydi o seninle birlikte geçen çocukluk günlerimiz... dedim.

– Hangi çocukluk günleri? dedi.

Haaa, demek çocukluk arkadaşı değiliz...

– Okul sıralarındaki hayatımız canım...

– Ben Galatasaray’da okudum...

Hımmm... Okuldan da tanışmıyoruz demek.

– Askerlik diyecektim canım...

– Ben askerlik yapmadım, sakata ayırdılar...

– Ha askerlik, ha mahpusluk... Cezaevinde geçen günlerimizi demek istedim...

– Ne cezaevi yahu? Sen sarhoş mu oldun?

– Peki, Emniyet Müdürlüğünde?

– Sen içme artık!.. İyice sarhoş oldun, saçmalıyorsun!

İki elimi dizime dayayıp başımı uzattım, gözlerimi üstüne dikip,

– Ulan öyleyse, biz seninle nerden tanışıyoruz? dedim.

O çok soğukkanlı,

– Nerden mi? Vapurdaaaan!.. dedi.

– Vapurdan mı?

– Tabii... Sen bigün vapura girince bana gülümsedin. Ertesi gün de selam verdin. İşte öylece tanıştık...

– Demek biz şimdi seninle vapurdan tanışıyoruz...

– Sen nerden tanıştığımızı sanıyordun?

Karım başladı gülmeye... Güler ha güler...

– Canım, tabii vapurdan tanışıyoruz. Ama hangi vapurdaydı ilk tanışmamız, onu hatırlayamadım...

Bu yazıyı şunun için yazıyorum: Sizinle çok eski arkadaşsak, günün birinde sizi görüp de tanıyamazsam, darılmayın bir ; sizi hiç tanımadığım halde günün birinde görünce boynunuza sarılıp yanaklarınızdan şapır şupur öpersem hiç şaşmayın iki...

Sen Nerenin Pehlivanısın Yiğit?

Yedi başpehlivanın gücü Koç Bekir’in ufak tefek bedenine sığışmış. Şöyle bir bakarsan, lodos yeliyle savrulup uçacak dersin. Gelgelelim bir yapıştı mıydı, çivi olmuş parmaklarını hasmının etine geçirir, mengene elleriyle karşısındakini burar da burar...

Bu acı kuvvetinden başka, herifte türlü pehlivan oyunu var ki, karşısına Zaloğlu Rüstem pehlivan çıksa dayanamaz.

Boyunun bodurluğu, okkasının azlığı da, ayrıca işine yarıyor. Hangi pehlivan olsa gözüne kestirip nasıl olsa yenerim diye onunla güreş tutuyor.

Koç Bekir’in pehlivanlıktan başka işi yok, bileğinin zoruna geçinir bir yiğit...

Köylerde, kasabalarda, dolaylarda bileğini tutar bir yiğit bulunmaz olunca, bununla baş eder diye, uzaklardan bir pehlivan getirdiler ki, Allah korusun, herif bir insan azmanı... İnsan değil, çam yarması desen, o da böyle olmaz...

Koç Bekir, pehlivanlığı biyana, keyifli adam, muzibin biri... Olmadık zevzeklik, görülmedik, duyulmadık şaka bunda...

Bir ay öncesinden güreş ilan edildiğinden, kasabanın pazar günü yazlık sinemasının bahçesi insan dolu. Zurnalar çalınmaya, davullar dövülmeye başlandı. İlkin Koca Pehlivan çıktı ortaya, arkadan Koç Bekir... Koca Pehlivan’ın bıyıklarına bu Koç Bekir gibi dördü asılsa, herifin bana mısın diyeceği yok...

Koç Bekir karşısında Koca Pehlivan’ı görünce,

– Olmaz, korkarım... dedi, bu ne yahu?.. Siz bana insan demediniz miydi, bunun neresi insan?.. Herkes bu sözleri şaka sanıp gülüşmeye başladı. Koç Bekir, töbe, ben bununla güreşmem!.. diye bağırıyordu.

– Etme Koç Bekir oğlum, ayıp olur. Biz bu pehlivanı uzaktan getirttik.

– Yahu, bu insan değil...

– İnsan olmaz mıymış... İnsanın ta kendisi işte!..

Koç Bekir, Koca Pehlivan’ı gösterip avazı çıktığı kadar seyircilere bağırdı:

– Ey ahali!.. Buna insan diyorlar, bu insan mı yahu? Dinini seven söylesin, böyle bir insan gören var mı?

Seyirciler kahkahadan kırılıyorlardı... Koca Pehlivan hırsından zangır zangır titremeye başlamıştı.

Ağa da kızmıştı. Koç Bekir’e çıkıştı:

– Sen artık uzattın Koç Bekir, zevzekliği bırak da güreş tut!..

– Yahu, biz güreş tutmayız demedik. Velakin insan insana güreşelim. Yabanın ayısıyla güreş tutulur mu ağa?

– Sus rezil!..

Koca Pehlivan ortada dişlerini sıkıp duruyordu, kıllar içindeki vücudundan terler boşandığı görülüyordu.

– Şimdicik siz buna insan mı diyorsunuz?

– Sus ulan, ayıptır... Tuh! Bir misafire karşı...

– Demek şimdi bu insan öyle mi?

Ağa biyandan, hakemler biyandan Koç Bekir’i susturmaya çalışıyorlardı.

– İnsan olmaz mı canım, senin benim gibi insan...

– Yemin et!..

– Vallaha da billaha da insan...

– Dinine, imanına?..

– Dinime, imanıma insan...

Koç Bekir sanki şaşmış gibi Koca Pehlivan’a bakıp duruyordu.

– Demek insan, öyle mi?.. Allah Allah... Hiç böyle bir insan görmemiştim... İki şahitle insan asılır. Siz yemin ettiniz, öyleyse insandır. Hey büyük Allahım, sen nelere kaadir değilsin, demek bunu da insan diye yarattın, vah vah vah!.. Koca Pehlivan hırsından dolanıp duruyordu. Koç Bekir, madem insan diyorsunuz, konuşsun bakalım, dedi, konuşsun da insan olduğunu anlayalım...

– Etme Koç Bekir, ayıptır oğlum... Elverdi senin zevzekliğin... Ele güne rezil olduk...

– Kötü bişey mi dedik ağa... Konuşsun da insan olduğunu anlayalım.

Bunları duyup çok canı sıkılan Koca Pehlivan,

– Pehlivan kısmı avrat gibi gevezelik etmez, güreş tutunca konuşur... dedi.

Koç Bekir büsbütün şaşmış görünerek,

– Allah Allaaaah!.. İnsan gibi de konuşuyor yahu... dedi, demek papağan gibi buna laf ezberletilmiş...

İçerleyen ağa,

– Uzattın, dedi, güreşeceksen güreş...

Koç Bekir,

– Bu pehlivan beni ezer, öldürür, dedi, bir buzağı için ben canımı ortaya koyamam...

İş şimdi anlaşılmıştı. Yenen pehlivana ödül olarak bir buzağı verilecekti. Koç Bekir buzağıyı az buluyordu.

Koca Pehlivan’ı getirenler,

– Bir de koç koyduk ödüle... dediler.

Koç Bekir,

– Olmaz, dedi, bu pehlivan beni yer... Çoluğum çocuğum ortada kalacak...

Ödüle bir de tay eklediler.

Koç Bekir,

– Bir buzağıya, bir koç, bir taya ölünmez, dedi, can verdiğime değsin ağalar...

Uzun süren pazarlık sonunda, buzağıdan, koçtan, taydan başka bir çift de öküz konmuştu ortaya ; yenen pehlivan bunları alıp gidecekti.

Güreş başladı. Koca Pehlivan sahiden Koç Bekir’i yiyecekti yemesine ya, bir tutup eline geçirebilse... Koç Bekir, Koca Pehlivan’ın kollarının, bacaklarının arasından cıva gibi kayıyor, bir de utanmadan keyifli keyifli gülerek nağralanıyordu. Koca Pehlivan iyice bozulmuştu. Tutamıyordu ki, tutsa paralayacak, parçalayacak... Koç Bekir, alttan dalıp üstten çıkıyor, bir de dişlerini göstererek sırıtıyor, ellerini çırparak peşrev yapıyordu.

Koca Pehlivan da dağları sarsan bir nağra vurup elense çekerek Koç Bekir’in üstüne atıldı. Bekir’in yana kaymasıyla Koca Pehlivan kendini tutamayıp burun üstü çayıra kapaklandı. Herif gayet iri olduğundan toparlanıp yerden kalkması da güç ve geç oluyordu... Kızgınlıktan ağzı burnu Macar danalarının apış araları gibi köpüren Koca Pehlivan, Koç Bekir’i tutmak için kendini yerden yere çalıp duruyordu ; kan, köpük içinde kalmış, tere bulanmış, toza toprağa belenmişti. Bir de Koç Bekir, karşısında dişlerini gösterip keyifle sırtarmıyor mu, Koca Pehlivan deli olacak... Koç Bekir’i tutacağım diye kendini kaldırıp kaldırıp fırlatıyor, alttan üste Koç Bekir dolanıveriyordu. Artık seyirciler Koca Pehlivan’a acımaya başladılar.

– Yahu, o da insan... Yazıktır! diye söyleniyorlardı.

Kırkbeş dakika dolunca, iler tutar yeri, yanı kalmayan Koca Pehlivan’ı Koç Bekir hamur gibi yoğurmaya, keçe gibi çiğnemeye başladı. Domuzluğundan da herifi yenmiyor, altında çarkıfelek gibi döndürüp atıyor öteye, sonra da sırıtarak keyifle nağralanıyordu.

Aradabir Koca Pehlivan da, ondan aşağı kalmamak için, yattığı yerden nağra salmak istiyorsa da soluğu yetmiyor, işte o zaman ona acıyan seyirciler bile kahkahayı koyuveriyorlardı.

Dermansız düşen Koca Pehlivan artık kendini yerden yere de atamaz olmuştu.

Seyirciler Koç Bekir’e,

– Yen ulan artık, yen! Yen, dinsiz imansız, bre insafsız yen gayrı!.. diye bağırınca, o da onlara,

– Kıyılır da bu koca yiğit yenilir mi, hiç kıyamam!.. diye seslendi.

Koca Pehlivan hakemlere elini kaldırıp pes diyecekken, Koç Bekir eliyle adamın ağzını kapadı ; nasıl ettiyse Koca Pehlivan sığır gibi bağırmaya başladı. Koç Bekir, Koca Pehlivan’ı pervane gibi çevirip yere yığdı. Koca Pehlivan da yenildiğine içinden Allaha şükredip çayırda yığılı kaldı.

Koç Bekir oğluna seslendi:

– Ulan, koçu, tayı, buzağıyı, öküzleri ahıra çek oğlum!..

İşte bu güreşten sonra hiçkimse Koç Bekir’le güreşemez olmuştu. Koç Bekir’in başka da geçim yolu yoktu. Öküzler de, tay da, hepsi çoktan satılmış, parası yenmişti. Koç Bekir, bir kilo buğdaya bile güreşmeye razı ama, nerde...

Koç Bekir evinin geçimi derdiyle, olduğundan daha da çelimsizleşmiş, yaşlanmıştı, ama yine o keyifli adamdı.

El kapısında bir iş bulmaya karar verdi. Bir sabah erkenden eşeğine binip yola düzüldü.

Öğle sıcağı bastırmıştı. Yol üstünde bir pınar başına gelince, eşeğini çayıra bağlayıp kendisi de ulu çınarın gölgesine uzandı. Uykuya dalacağı sırada bir atlı göründü. Dağ gibi bir adamdı. Koç Bekir’in yendiği Koca Pehlivan’dan bile iriydi.

İriyarı adam pınardan atını suluyordu. At da halis Arap atı... Koç Bekir yattığı yerden uyuklar gibi, bir atı, bir adamı süzdü, atı gözüne kestirmişti. “Hay Allah, şu at bize kısmet olsa...” diye geçirdi içinden...

Yerinden doğrulup iri adama,

– Selamünaleyküm... dedi.

– Ve aleykümselam...

– Maşallah, atın güzel...

– Güzeldir...

– Cinsi ne bunun?

– Araptır. Seklavi...

– Belli, cins at... Dörtyüz kayme eder mi?

İnsan azmanı gibi olan adam güldü:

– Dörtbin de desen az, onbin de...

Koç Bekir, “Ya kısmet,” dedi içinden...

– Sen nerenin pehlivanısın yiğit? diye sordu.

– Pehlivan mehlivan değilim...

– Olamaz, sen pehlivan olmaya pehlivansın ya, nerenin başpehlivanı?

– Değilim...

– Saklama bizden... Senin bir başpehlivan olduğun belli işte... Alçakgönüllülük edip gizliyorsun bizden... Maşallah, şu bilekler pehlivan bileği işte... Gerçekten adamın bir bileği, Koç Bekir’in üç bileği kalınlığındaydı. Ne kadar inkâr etsen belli işte, maşallah şu ense pehlivan ensesi, hem de başpehlivan...

Bu sözler adamın hoşuna gitmişti.

– Eh, dedi, biraz güreş tutmuşluğumuz var...

– Yok, yoook... Bu, birazlık iş değil yiğit, belli ki sen güreş çayırında iyicene pişmişsin...

– Eh, oldukça...

– Ben demedim mi... Belli aslanım... O sırada yanlarına başka yolcular da gelmişti... Koç Bekir, ben de gençliğimde biraz meraklıydım da güreşe... dedi. Sonra ekledi: Şurada bir güreş tutalım mı seninle yiğit?..

Ordakiler,

– Hiç uygun düşmez, dediler, senin boyun bu yiğidin göbeğine erişmiyor.

– Canım biz de güreşelim dediysek kıyasıya mı dedik. Ne dersin pehlivan?.. İnsan azmanı delikanlı, Koç Bekir’i aşağıdan yukarı süzüp bıyık altından gülünce, Koç Bekir, anladım, dedi, senin gibi namlı pehlivanlar boşuna güreşmez. Sen beni yenersen, aha bu eşek senin... İyi eşektir, cinstir, ikiyüzelli panganota aldıydım... Benim seni yeneceğim yok ya, sözün gelişi, sen de atı koy ortaya...

– Yahu, biyerini kırar, delirdin mi? dediler.

Koç Bekir,

– Bizim eşek gider ama, dedi, sayende biriki pehlivan oyunu öğreniriz... Merak işte...

İnsan azmanı delikanlı bir eşeğe, bir Koç Bekir’e baktı. Eşeği atın ardına takar giderdi.

Delikanlı,

– Benim şakam yok... dedi.

– Ne şakası koçum, al, eşek helal olsun... Yeter ki sayende biriki oyun öğrenelim.

Soyundular, çıktılar çayıra... Birbirlerine daldılar.

Koç Bekir,

– Aman yiğit, biyerimi kırıp mırıp beni sakat koma da... dedi.

Delikanlının niyeti, işi çabuk bitirip eşeği atın arkasına bağlayıp burdan savuşmaktı. Epiy, dolandı durdu, baktı ki boyu göbeğine gelen adam zorlu.

– Çoktandır güreş tutmadım da hamlık var, hamlamışım, dedi.

Koç Bekir,

– Belli, dedi. Hamlık olmasa beni ezerdin...

İyice kapıştılar. Koç Bekir tek bacak kapıp dağdan inmenin sırtına bindi, burnunu yerde sürtmeye başladı. İşin şakaya gelir yanı olmadığını anlayan delikanlı var gücüyle zorladıysa da kurtulamadı. Neden sonra Koç Bekir, dağdan inmenin ayağını koyuverip çevresinde çalışmaya başladı. İyice yorulan öbürü fosur fosur soluyor, göğsü körük gibi inip inip kalkıyordu. Koç Bekir paça kasnak herifi yerde sürümeye başladı. Hem sürüyor, hem de,

– Vay başıma, vay başıma... Gitti bizim eşek yahu... Eşek değil küheylandı. Hiç böyle bir başpehlivanla güreş tutulur mu... Bende akıl mı var? diye söyleniyordu. Bu sözleri duydukça eşeği almak için büsbütün umutlanan adam zorlandıkça zorlanıyor, ama alttan kalkamıyordu. Koç Bekir bıraktı ayağını... Yerde sürtünmekten alnının derisi kalkmış adam, solumaya burnu yetmediğinden, yaz sıcağının gurk tavuğu gibi ağzını açmış, dili dışarıya sarkmıştı. Koç Bekir dolana dolana söyleniyordu: Vay başımaaa... Ben ne bok yedim yahu?.. Hiç böyle bir başpehlivanla güreş mi tutulur hey avanak... Gitti bizim küheylan eşek göz göre göre... Eyvaaah!..

Böyle diyerek, umutlanan adama çift dalıp attı yere, yeniden sürümeye başladı. Kara sabanla ham tarlayı sürer gibi, adamın burnu yere sürttükçe, pabuç kadar kesekler fırlıyordu. Herif bitmişti, şırıl şırıl ter akıyordu heryanından. Nasıl ağzını topraktan kurtardıysa, can havliyle,

– Bırak artık yahu!.. diye bağırdı.

Koç Bekir,

– Aman yiğit kızma, bıraktım işte... diye adamı boşladı. Sonra da peşreve girişip onun etrafında dolanarak söylenmeye başladı: Vay ben ne bok yedim!.. Gitti benim sürmeli gözlü kancık eşeğim... Kahpe anam beni doğurmasaydı da bugünü görmeseydim... Vay başıma!.. Ayakta duracak dermanı kalmayan adam durduğu yerde sallanıyor, her adım attıkça sendeliyordu. Koç Bekir bir elenseyle yıktı onu, kündeye atıp sürümeye başladı. Koca çayırın etrafını fır dönüyorlardı. Koç Bekir durmadan söyleniyordu: Gitti benim sürmeli gözlü kancık eşeğim, gitti vay...

Burnuyla çayırı süren adam, fırsat buldukça alttan cevap veriyordu:

– Senin kancık eşeğin gitmedi, benim Seklavi kısrağım gitti...

– Vay başıma, analar ne yiğit doğuruyor, vay ben ne bok yedim...

– Sen yemedin, ben yedim onu, ben...

– Vay kahpe anam doğurmaz olaydın...

– Senin anan gibi karının yiğidi mi olur...

– Vay kahpe anam...

– Seninki değil, benimki... Senin anan neden kahpe olsun... Fırsat bulsa sırtüstü yatıp uzanacak kurtulacaktı ama, Koç Bekir bırakmıyordu ki... Koca çayır hallaç pamuğu gibi atılmıştı. Adam alttan, bırak, yenik düştüm... diye inledi.

Koç Bekir,

– Olamaz, senin gibi bir başpehlivan hiçbir vakit yenik düşemez! dedi.

– Pes dedik ulan alçak!..

– Şakadır, inanmam... Senin gibi yiğit pes mi dermiş, yalan vallaha...

– Bittim namussuz... bırak... Bırak ki sırtım yere gelsin!..

– Öyle sırt yere gelmez... Vay benim ceylan bakışlı kancık eşeğim, gitti vay...

İriyarı adam sırtı yere gelsin diye çırpınıp duruyor, tam fırsattır diye kendini yere atacakken, Koç Bekir zorla çevirip hop diye ayağa dikiyordu herifi, sonra yeniden bastırıp sürüyordu.

Adam,

– Al git kısrağı, al, vazgeçtim... deyince Koç Bekir,

– Anladım, dedi, sen bize acıdığından kısrağı bağışlayacaksın da ondan yenik düşersin. Kabul etmem... Bu danışıklı güreştir, olmaz!.. Koca adamı hamur gibi yoğurdu yaydı, bıraktı. Taze manda tersi gibi çayıra yayılan adamın şiş göbeği inip kalkıyordu. Dermansız düşmüş, kımıldayamıyordu. Koç Bekir, Arap atına atladı, eşeği de eğere bağladı, yere yayılmış adama, sen bize bu kısrağı bağışlamak için düzen kurdun ya, anlamadık belleme, dedi, vay başıma!.. Az daha sürmeli gözlü kancık eşek gidecekti elden... Bir bok yedik ki...

Adam,

– Ben, ben... ben yedim... diye inledi.

Koç Bekir kısrakla girdi kasabaya...

O günden sonra başı darda kaldıkça eşeğine atlar, yola çıkar... Kimi zaman bir öküzle, inekle, mandayla döner ; bir seferinde elli koyunluk bir sürüyle gelmişti...

Sizin Memlekette Eşek Yok mu?

Dişi ağrıyor gibi bir eli yüzünde, başını sağa sola sallaya sallaya içeri girdi. Biyandan elini yanağına vuruyor, biyandan da,

– Tuh rezil olduk, rezil olduk... deyip duruyordu.

Oysa çok kibar bir adamdır. Kapıdan girer girmez, daha selam bile vermeden, “Tuh, rezil olduk...” diye dövünmesine pek şaştım.

– Hoşgeldiniz, dedim, buyurun... Oturun rica ederim...

– Rezil olduk, rezil...

– Nasılsınız?

– Daha nasıl olalım ; nasıl olacağımız kaldı mı, rezil olduk işte... Tuu!.. Başına bir felaket geldi sandım, belki de ailesinden yana bir felaket. Yerin dibine geçtik, iki paralık, iki paralık olduk.

– Neden, ne oldu da?..

– Daha ne olsun, bir kart uyuz eşeği adama ikibinbeşyüz liraya sattılar.

Biraz geri çekilip dikkatle yüzüne baktım: Yoksa çıldırmış mıydı? Korktuğumu saklayacak değilim. Karımı çağırmaya bahane olsun diye,

– Bir kahve içer misiniz? dedim.

– Bırak şimdi kahveyi, dedi, rezil olduk... Bir nalsız kart eşek ikibinbeşyüz lira eder mi?

– Hiç eşek alıp satmadığımdan bilemeyeceğim...

– Canım, ben de eşek cambazı değilim ama, bir eşeğin ikibinbeşyüz lira etmeyeceğini bilirim...

– Sinirleriniz mi bozuk sizin?

– Bozuk ya... Benim sinirim bozulmasın da kimin bozulsun? Siz hiç ikibinbeşyüz lira eden eşek gördünüz mü?

– Aşağı yukarı yirmi yıldan çok oldu, hiç eşek görmedim...

– Ben size bir eşeğin ikibinbeşyüz lira edip etmeyeceğini soruyorum.

– Ne diyeyim bilmem ki... Marifetli bir eşekse, belki o kadar eder...

– Ne marifeti canım efendim, eşek bu... Nutuk atacak değil ya... Basbayağı eşek işte... Üstelik, hem uyuz, hem de kart... Adama ikibinbeşyüz liraya sattılar. En kötüsü de ne biliyor musunuz, bu satışa ben alet oldum.

– Yaaa... Nasıl oldu bu iş?

– Ben de onu anlatmaya geldim... Istanbul Üniversitesinden, Amerika’nın davetlisi olarak karımla gitmiştik ya... Biliyorsunuz, Amerika’da bir yıl kalmıştık.

– Biliyorum.

– Amerika’da bir profesörle tanıştım, dost olduk... Bana çok yardım etti. Çok iyiliği oldu. Türkiye’ye dönünce de mektuplaşmaya devam ettik... Türk dostu, Türkleri çok seven bir adam... Bir mektubunda, bir arkadaşının Türkiye’ye geleceğini, bu arkadaşının antika halı uzmanı olduğunu, halı üzerine hazırlayacağı bir kitap için Türkiye’de inceleme ve araştırmalarda bulunacağını yazdı ve bu mektubunda bu arkadaşına yardım edip edemeyeceğimi soruyordu.

Ben de, halı uzmanı olan arkadaşı, üniversitenin tatil olduğu aylarda Türkiye’ye gelirse, kendisine memnunlukla elimden gelen yardımı yapacağımı cevabımda bildirdim. Halı uzmanı da önce Hindistan’a, İran’a gidip oralarda inceleme ve araştırmalar yaptıktan sonra Türkiye’ye geleceği için, zaman bana da uygun düşüyordu.

Halı uzmanı temmuz ayında geldi. Amerikalı profesör arkadaşımdan, benim adresimi, telefon numaramı almış gelirken. Kaldığı otelden bigün bana telefon etti. Ben de kalkıp otele gittim. Cin gibi bir adam. Alman asıllı bir Amerikalı. Galiba Yahudilik de var, belki Alman Yahudisi de sonradan Amerikalı olmuş.

Daha önce dolaştığı yerlerden dört büyük bavul dolusu halı, kilim, heğbe getirmiş. Bavullarını açıp antikalarını gösterdi. Bunlar çok eski halı, kilim, heğbe parçalarıydı... Topladığı parçalardan çok memnun görünüyordu. Bunların, değeri ölçülemeyecek bir hazine olduğunu söylüyordu. Hele, ancak üç karış eninde, beş on karış boyunda bir eski halı parçası vardı, bunun enazından otuzbin dolar değeri olduğunu söylüyordu. Ama o bunu, bir İranlı köylüden bir dolara satın aldığını övünerek anlatıyordu. Üstelik İranlı yoksul köylü, bir dolar karşılığı olan dinarlarını eline alınca şaşırmış da, sevincinden dualar etmiş.

O eski halı parçasının neden bu kadar çok para ettiğini sordum. “Çünkü,” dedi, “bu halının her santimetrekaresinde seksen ilmik var. Bu bir şaheserdir.” Adeta şehvetli bir istekle durmadan halı üstüne bilgi veriyordu. Şimdiye kadar ençok, santimetrekaresinde yüz ilmik olan bitek halı varmış yeryüzünde, o da bilmem hangi müzedeymiş, bir duvar halısıymış.

Bir keçe gösterdi, “Bunu elli sente aldım,” dedi, keyfinden kurnaz kurnaz gülüyordu. “Bu keçe de enaz beşbin dolar eder,” dedi.

“Nasıl bu kadar ucuza alabiliyorsunuz bu kıymetli eşyaları?” dedim.

“Kırk yıldır bu işle uğraşıyorum,” dedi, “bizim de kendimize göre usullerimiz vardır.”

Sonra öyle usuller anlattı ki, şaşkınlıktan ağzım açık kaldı. Halı albümüyle, halı üstüne üç kitap yayımlamış. Dünyadaki en zengin bikaç halı koleksiyonundan birine de o sahipmiş.

Anadolu gezisine çıktık. İl il, ilçe ilçe dolaşıyorduk. Camilerdeki, kendince değerli bulduğu halıların renkli fotograflarını çekiyor, durmadan notlar alıyordu. Bikaç kişiden eski heğbeler, halılar, keçeler, kilimler de satın aldı. Söylediğine göre burda aldıkları, Hindistan’da, Afganistan’da, Çin Türkmenistan’ında, İran’da aldıklarının yanında hiç kalırmış. “Çok değerli Türk halıları da vardır ama, hiç rastlamıyoruz,” dedi.

Arkeolojik kazılar yapılan bir bölgeye geldik. Bir Amerikan, bir de Alman arkeoloji heyeti, beş on kilometre arayla kamp kurmuşlar, kazı yapıyorlar. Yerin altını üstüne getirmişler, dağları tepeleri hallaç pamuğu gibi atmışlar. Tepeler un ufak olmuş, toprağın tiftiği atılmış.

Kazı yapılan yer, aşağı yukarı bir kasaba genişliğinde. Biçok çadırlar kurulmuş. Buralarda, İsa’dan önce onuncu yüzyıldan günümüze kadar bikaç uygarlık, toprağın altında üst üsteymiş. Yerin altından bir değil, bikaç şehir çıkarmışlar, saraylar, mezarlar filan...

Çok ilginç biyer olduğu için, tarihe ve arkeolojiye meraklı turist arabaları buralarda cirit atıyor. Her iki üç kilometrede bir, beş on turiste rastlanıyor.

Kazı yapılan yerlerin dolaylarındaki köylüler de buraya dolmuşlar, yeraltından bulup çıkardıkları tarihi, arkeolojik çanak çömlek parçalarını turistlere satıyorlar. Turistler bunları kapışıyor. Köylü çocuklar bile yol boylarına dizilmişler, turistlere, yeraltından çıkardıkları halkaları, yazılı taşları, kırık vazo parçalarını satıyorlar. Küçük küçük yalınayak kızlar oğlanlar, “Van dâlır”, “tuu dâlır...” diye çığrışarak turistlerin üstlerine koşuyorlar.

Nasıl olsa buralara kadar gelmişken, ben de hatıra olsun diye bişey alayım dedim. Ancak on yaşında görünen sarı saçlı bir kızın elinde bir vazo kulpu, yanındaki oğlanın elinde de adam kafası biçiminde küçük bir mavi taş vardı. Bu mavi taşın bir yüzük taşı olabileceğini düşündüm.

– Kaça yavrum onlar?.. dedim.

Kız vazo kulpuna kırk lira, oğlan da insan kafası biçimindeki mavi taşa onbeş lira istedi. Bildiğimden değil ya, ucuz alayım diye,

– Pahalı... dedim.

Kızla oğlan, büyük bir adam gibi anlatmaya başladılar. Hiç pahalı olur muymuş! Babası günlerce toprağı kazmış da, yerin beş metre altında bulmuşlar onları.

Alacaktım. Ama halı uzmanı Amerikalı arkadaşım, bunların ne tarihi, ne arkeolojik değerleri olduğunu anlattıktan sonra, Doğu’da gezip dolaştığı heryerde durumun aynı olduğunu söyledi: “Oralarda da tıpkı böyle işte. Turistlerin uğrağı olan kazı yerlerinde köylüler, kadını erkeği, çoluk çocuk turistlerin önlerini keserler. Ellerine ne geçmişse, antika diye yuttururlar.”

Bu kurnaz köylüler, eski eserleri öylesine ustalıkla taklit ederlermiş ki, ünlü arkeologlar bile aldanır, ora köylülerinden yüksek fiyatla bunları satın alıp kazıklanırlarmış. Hatta bir Amerikalı turiste, tüylerini tıraş ettikleri bir çoban köpeği leşini, kral mumyası diye yutturmuşlar. Bu dalavereleri anlatırken kıh kıh diye sesler çıkararak kurnaz kurnaz gülüyordu. Ama sahteci köylülerin yaptıkları bu taklit eşya da yabana atılır şeyler değilmiş yani, büyük hüner, ustalık işiymiş. Mesela demin çocuğun elinde gördüğünüz, insan kafası biçimindeki küçücük mavi taş... Kolay mı, böyle bir iş yapmak...

Kiraladığımız cipte gidiyorduk. Hava da çok sıcak... Yol üstünde iki üç kavak ağacı bir de kuyu gördük. Gölgede yemeklerimizi yiyecektik. Kavağın gölgesine uzanmış yaşlı bir köylü uyukluyordu. Köylünün az ötesinde bir eşek otluyordu.

Yaşlı köylüyle selamlaştık, konuşmaya başladık. Köylünün sözlerini İngilizceye çevirip Amerikalı’ya aktarıyordum.

– Buradaki köylerde ne yetişir daha çok?

– Hiç de bişey yetişmez... dedi. Eskiden ekim biçim vardı, tahıl yetişirdi. Ama bu kazılar başlayalıberi, var bir yirmi senedir, köylü iyice tembelleşti, hiçbişey ekmez oldu gayrı...

Amerikalı,

– Aynen başka yerler de böyle, dedi.

Yaşlı adama,

– Peki neyle geçinir köylü? diye sordum.

– Yerin altından çanak çömlek kırığı, taş maş parçaları çıkartmak moda olduğundanberi, köylüler işi boşladılar, kazmayı kapan kazdı toprağı, ne bulduysa, ne çıkardıysa, buralara doluşan ecnebilere sattı boyuna...

Amerikalı,

– Aynen, başka yerlerde olduğu gibi... dedi.

Köylü,

– Bizim bura insanları çok bir alçaktırlar, dedi, memleketin bütün hazinelerini yok fiyatına sattılar ecnebiyeye... Toprakların altında öyle taş direkler, mezarlar çıktı ki, bunları değerini bulup sataymışız, daha böyle on Türkiye yeniden kurulurmuş. Bu senin ecnebiye dediğin de kimler? Hepsi hırsız... Toprağın altından çıkan antikaları çalıp çalıp kaçırdılar... Burdan kaçırdıklarını götürüp kendi memleketlerine koca koca şehirler kurmuşlar yeniden onlarla... Kimisi kendi kazıp çıkardı, kimisi köylünün çıkardığını, kandırıp elinden bedavaya aldı...

Amerikalı,

– Aynen, başka yerlerde de böyle olmuştur... dedi.

– Artık, dedi, toprağın altında da çıkaracak bir bok kalmadı... Varsa da kulak asma, hükümet gözünü açtı gayrı, kimseye bişey kaptırmıyor. Bu ecnebiye eğer gene çalıyorsa, hükümetten çalıyordur. Ola ki, hükümet kendisi satıyordur değer fiyatına...

Amerikalı,

– Evet, dedi, aynen başka yerlerde de böyle olmuştur.

– Öyleyse köylüler şimdi nasıl geçiniyor?

– Sonra... Buralarda altı köy vardır. Evlerine git, bir çul çaput parçası bile bulamazsın, ne bardak, ne desti, ne çanak... Hepsinin evi tamtakır...

– Neden?

– Neden olacak, bu turistlere satıyorlar. Evlerde bir kıymık kalmadı. Her neleri varsa hepsini antikaya çevirip satıyorlar. Toprağın altında çürütüp, paslandırıp, bozup antikaya çeviriyorlar. Bizim bura insanının ahlakı iyice bozuldu bey. Geçen gün, bacak kadar bir oğlan, bir de baktım, benim eşeğin boynundan boncukları çalıyor. Boncukları çalıp da toprağa gömecek, anladın mı, sonra topraktan çıkarıp antika diye yutturacak... Evlerde gelinlik kızlar hep antikacı kesildi, parmak kadar bir taş eline geçiren, kesip oyup, olmadık hüner çıkarıyor ortaya... Eşek nalından madalya, eski para yapıyorlar.

Amerikalı,

– Ben size söylemiştim ya, dedi, başka yerlerde de aynen böyledir.

Yaşlı köylüye,

– Sen nasıl geçiniyorsun, ne iş yapıyorsun? dedim.

– Ben eşek alıp satarım... dedi.

Bunu söylerken de, kuyudan su çekip kuyu yalağında eşeğine su verdi. Eşek su içerken Amerikalı birden fırladı eşeğin yanına gitti. Biz köylüyle konuşuyorduk.

– Eşek ticaretiyle geçinebiliyor musun?

– Hamdolsun... Beş senedir bu işle geçinirim, şükürler olsun...

– Ne kazanırsın mesela?

– Hiç belli olmaz... Eşeğine göre...

– Bir eşeği ne kadar zamanda satabilirsin?..

– Hiç belli olmaz... Bazı bakarsın, üç ay, beş ay eşek satılmaz, elinde kalır... bazı da bakarsın bir günde beş eşek birden satılmış...

Amerikalı yanıma geldi. Pek heyecanlıydı.

– Aman, dedi, aman... Eşeğin üstünde bir halı parçası var, gördün mü?

İngilizce konuştuğu için köylü anlamıyordu.

Eşeğin sırtında eski püskü, çamurdan bir çul vardı...

– Şu pis bez mi? dedim.

– Aman, dedi, bu bir harika, bir şaheser... Demindenberi siz burda konuşurken, ben o halıyı inceliyordum. Renkler de, desen de harika, işçilik fevkalade... Santimetrekaresinde tam yüzyirmi ilmik var. Dünyada böyle bişey görülmemiş, emsalsiz bişey...

– Satın alacak mısınız? dedim.

– Evet, ama... dedi, köylü halıyı alacağımı anlamasın... Ben bunları çok iyi bilirim. Atacakları eski, yırtık çarığı satın almaya kalksan, demek bunun kıymeti varmış, demek antikaymış diye dünyanın parasını isterler. İstedikleri bişey değil, ne kadar para versen gözleri doymaz, fiyatı yükseltirler boyuna... Onun için köylüye çaktırmayalım...

O sırada yaşlı köylü,

– Ne dangırdıyor gâvur, fan fing ediyorsunuz?.. dedi.

– Hiç, dedim, buralarını çok sevmiş de...

– Sevilecek nesi var buraların, kel kıraç tepeler işte...

Amerikalı,

– Ben size ucuza satın alma metotlarım var demiştim ya, bakın şimdi bir metot kullanacağım... dedi.

– Nasıl?

– Halıya istekli olmayacağız, eşeği satın alacağız. Tabii bu köylü halının kıymetini bilemediğinden, biz eşeği alınca eski çulu da eşeğin sırtında bırakacak... Biz sonra halıyı alır, az ilerde eşeği salıveririz. Siz şimdi benim eşeği satın almak istediğimi söyleyin köylüye...

Köylüye,

– Sen eşek satıyordun değil mi? dedim.

– Hee, eşek satıyorum... dedi.

– Mesela bu eşeği kaça satarsın?

– Alıcısına göre...

– Biz alıcı olsak...

Güldü.

– Benimle dalga mı geçiyorsunuz? Sizin gibi bey takımı eşeği n’idecek?

– Ne yapacaksın sen canım... Alalım biz bu eşeği. Kaça vereceksin?

– Alıcısına göre, dedik ya... Sen mi alacaksın, yoksa bu gâvur mu?

– O alacak...

– Ne milletten o herif?

– Amerikalı...

– Hımmmm... Yabancı değelmiş, bizden sayılır... Yahu, bu gayetle kart bir eşektir, söyle ona, bu eşek işine yaramaz.

Amerikalı’ya söyledim.

– Aman çok iyi, demek ucuza verecek... dedi.

– Kart olsun, razı o...

– Amerikalı’ya ayıp olur canım, sonra herif memleketine gider de Türkler beni kazıkladı der.

Amerikalı’ya söyledim.

– Türk köylüsü çok saf, çok doğru insan... dedi, başka yerlerde olsa hemen satarlardı. Mademki o bu kadar iyi kalpli bir adam, ben de ona çok para vereceğim.

Köylüye,

– Amerikalı razı... dedim.

– İyi ama bey, bu eşek Amerika’ya varmadan yolda ölür. Hemi de eşek uyuzdur gayetle, herbir yanı vıcık uyuz...

– Sana ne canım, istiyor adam...

– Allah Allah... Yahu, bu kancık eşek değel ki bir işine yarasın... Ne yapacak bu uyuz kart eşeği?

– Nene gerek senin?.. Sen alacağın paraya bak... Kaça veriyorsun şimdi bu eşeği?

Köylü,

– Çok merak ettim, dedi, hele bir sor o Amerikalı efendiye, onun memleketinde hiç eşek yok muymuş...

– Sizin memlekette eşek yok mu diye soruyor.

Amerikalı biraz düşündükten sonra,

– Var ama, dedi, böylesi yokmuş deyiniz...

Köylüye söyledim.

– Hımmm... Demek Amerikan eşeğini beğenmiyor da Türk eşeğine meraklı. Eh ne yapalım, benden günah gitti... Ben eşeğin her bi kusurunu saydım. Şimdi ecnebiyeden bir herifin hatırını kıracak değiliz ya, bir uyuz eşek için... Satalım öyleyse...

– Kaça?

– Sizin için onbine olur...

– Nee? Deli misin sen yahu, çıldırdın mı? En halis Arap cinsi koşu atı iki üçbin lira...

– Öyleyse eşeği n’idecek, koşu atı alsın en halisinden...

Amerikalı’ya adamın onbin lira istediğini söyleyince,

– Ben demedim mi, dedi, alıcı oldun mu, bunlar böyledir işte... Demek kıymeti yüksekmiş diye çok para isterler. Ya halıyı almaya kalksaydık, yüzbin lira isterdi. Şimdi ben bu eşeğe onbin lira veririm. Ama, vermeye kalksam, ellibin ister... Onun için sıkı pazarlık etmeli...

Köylüye,

– Doğru söyle dedim, sen bu eşeği kaça aldın?

– Bende yalan yok, dedi, bak şimdi aptesliyim, yalan söyleyecek değilim ya... Ben bu eşeği, derisinden çarıklık çıkarmak için beş liraya aldım. Nasıl olsa bugün yarın geberir, ben de derisini yüzerim... Başka da bir işe yaramaz...

– İnsaf yahu... Beş liraya aldığın eşeği, nasıl onbin liraya satmaya kalkıyorsun?

– Canım biz satıcı olmadık, siz alıcı oldunuz... Kart dedim, olsun diyor adam. Uyuz dedim, razı... Kancık değil dedim, gene istiyor. Yarına çıkmaz ölür dedim, iyi diyor gene... Haa az daha unutacaktım, topal da bu eşek, art ayağı aksar bunun...

– Olsun...

– Gördün mü? Demek bir kıymeti, bir kerameti var bu eşeğin benim anlayamadığım. Yoksa bu Amerikalı gâvuru, ne diye uyuz ve de kart ve de erkek ve de topal bir eşeği almaya kalksın... Değil mi? Onbin... Aşağı kurtarmaz... Veremem...

Amerikalı’ya,

– Aşağı inmiyor, verelim mi onbini?.. dedim.

İki saat pazarlık ettik. Aradabir vazgeçmiş gibi görünüp yürüdük. O hiç aldırmadı. Dönüp geldik yanına...

– Döneceğinizi biliyordum ben sizin... dedi.

– Nerden biliyorsun? dedim.

– Bilinmez mi canım? Böyle bir kelepir eşek düşürmüşsünüz, kaçıracak değilsiniz ya...

Cipin şoförüne, cipi götürüp ilerde yol üstünde bizi beklemesini söyledim. Eşeği orda başıboş bırakıp cipe binecektik.

Neyse efendim, çekişe çekişe pazarlıktan sonra ikibinbeşyüz liraya uyuştuk. Paraları saydık eline. Köylü de, sırtındaki çulu alıp eşeğin yularını elimize verdi.

– Haydi hayrını görün! dedi. Sonra da ekledi: Herhal ucuz gitti bizim kart uyuz eşek ya, neyse... Malın hayrını görün.

Amerikalı’nın gözleri açılmış, köylünün elindeki halı parçasına bakıyordu. Şimdi ne olacak?

– Aman belli etmeyelim, dedi, eşeği alıp biraz gidelim, sonra hiç umursamazdan gelip dönelim, “Aman eşeğin beli üşür, şu çulu ver de üstüne örtelim,” diyelim... Adam, asıl halı parçasını istediğimizi sakın anlamasın...

Eşeği ipinden tutup yürüdük. Yürüdük dedimse lafın gelişi, biraz zor yürüdük... Amerikalı arkadan iter, ben önden çekerim, eşek yine de yürümez bitürlü... Kart eşekte yürüyecek derman kalmamış... Halıyı köylünün elinden kurtarsak bir, eşeği bırakıp savuşacağız...

Eşeği ite kaka, yirmi otuz adım açıldık, köylü arkamızdan seslenerek seğirtti:

– Durun, durun, eşeğin şeyi kalmış...

Aman! Adam çulu kendiliğinden getiriyor diye bir sevindi ki... Adam koşup geldi, tepeyi aştı:

– Yahu, dedi, eşeğin kazık demirini unuttunuz. Amerika’ya götürünce bu eşeğin bağını nereye çakacaksınız? Düşünmezsiniz: Hiç kazıksız eşek alınır mı? Acemi olduğunuz nasıl da belli...

Ucu halkalı demir kazığı da aldık elinden...

Amerikalı bana:

– Hadi sırası, şimdi de halıyı iste... Aman belli etme... “Şu pis çulu da veriver,” de...

Köylüye,

– Bu eşek çok zayıf, hastalıklı da... Üşüyecek yazık, dedim. Sen hayvanın üstüne eski bir çul örtmüştün, o pis çulu ver de üstüne atalım...

– Yooo, dedi çulu veremem... Siz benden eşeği aldınız, çulu değil...

– Evet, eşeği aldık... Çulu da üstüne örtelim. Zaten eski, pis... Para da etmez.

– Evet, eski ve de pis... Ve de para etmez... Ama veremem.

– Niye?..

– Veremem beyim... Baba yadigârı bir çuldur, verilmez... Atadan dededen kalma bir hatıra... Veremem...

Amerikalı’ya, “Vermiyor, babadan kalma yadigârmış,” dedim. “Ne işine yararmış sanki, sor bakalım,” dedi.

– Bu pis çul parçası ne işe yarar sanki... dedim...

Köylü birden ciddileşti:

– Ne demek ne işime yarar, şimdi bir başka uyuz eşek alıp sırtına koyacağım. Kısmetim varsa, sizin gibi bir meraklısını bulur, Allahın izniyle onu da satarım. Bu çul bana uğur getirir, uğur... Ben size kazığı da üste bedavadan verdim. Ona bişey dedim mi?

– Canım çula da bikaç kuruş verip alalım, örtelim hayvana...

– Amma yaptın. Sonra ben eşekleri nasıl satacağım?.. Beş yıldır kart uyuz eşekleri hep bu çul sayesinde satıyorum... Hadi gülegüle... Varın malın hayrını görün... Amerikalı’nın yüreğine inecek diye korktum. Koluna girdim. Köylü bikaç adım açıldıktan sonra uzaktan seslendi: Eşeği bırakacaksanız, zahmet edip uzağa götürüp bırakmayın da hiç mi değil, yorulmayayım...

Eşeği orada bırakıp cipin olduğu yere kadar yürüdük.

Amerikalı halı uzmanı,

– Başka yerlerde işte bu yoktu, hiç başıma gelmemişti, dedi, hepsi aynen, ama bu başka numara...

Cipe bindik. Kazık hâlâ elindeydi. Onu elinden atmıyordu.

– Ne yapacaksınız bu demir kazığı? dedim.

– Hatıra olarak bu kazığı halı koleksiyonuma koyacağım, dedi, kıymetli bir kazık, ikibinbeşyüze çok ucuz aldık...

– Yaaa, rezil olduk âleme, rezil... Tuuuh...

“Rezil olduk,” diye diye elini başına vurup duruyordu.

Ayten’in Kocası

Biricik anneciğim, sevgili babacığım, ölümümün sizleri nasıl perişan edeceğini biliyorum, ama benim için intihardan başka hiçbir kurtuluş yoktu. Çünkü hayat, taşıyamayacağım ve altında ezildiğim ağır bir yük gibi hergün biraz daha üstüme abanıyordu.

Anneciğim, babacığım, sizlere verdiğim azaptan dolayı bedbaht oğlunuzu affediniz. Şu anda biricik oğluma da gözyaşları içinde elveda diyorum. Büyüyüp liseyi bitirdiği zaman oğluma bu mektubumu verirsiniz.

İntiharımdan sonra tahkikata girişecek olan savcıya, polislere ve ilgili makamlara, el yazımla yazdığım ve altında imzam bulunan bu mektupla, ölümümden hiçkimsenin sorumlu olmadığını bildiririm.

Ani bir cinnet sonucu yada uzun süren sinir krizleri sonunda intihara karar vermiş değilim. Hayatımda, ancak intiharla temizlenecek bir leke, herhangibir şerefsizlik de yoktur.

Bu mektubumdan da kolaylıkla anlayacağınız gibi, intiharımdan yarım saat önce bile normal düşünmekteyim.

Uzun uzun mektup yazmaktansa, arkamda iki satırlık bir pusula bırakarak, hatta hiçbişey yazmadan intihar etmeyi düşündüm ; ama o zaman herkes kendisine göre intiharımı yorumlayacak ve intiharıma bir gerekçe uyduracaktı. Dedikoduları önlemek, hayatıma son vermekte ne kadar haklı olduğumu anlatabilmek ve aileme karşı kendimi savunmak için, bu uzun mektubu yazmak gereğini duydum. Benim yerimde olan her şerefli insanın benim gibi yapacağına inanıyorum.

Hayatıma son vermeden önce, beni bu feci sonuca sürükleyen olayı ta başından anlatırsam, beni haklı bulacağınızı biliyorum.

Tıp fakültesini bitirdikten bikaç hafta sonraydı, ihtisas yapmak için hazırlanmaktaydım. Bir arkadaşımın evindeki toplantıda Ayten’le tanıştım. Ona birden içim kaynadı. İlk konuşmamızda o da benim duygularıma yabancı kalmadı. Böylece başlayan arkadaşlığımız devam etti. Bu arkadaşlığa flört, aşk denilemezdi. İkimiz de birbirimizi sevdiğimizi belli etmeye, açığa vurmaya nedense cesaret edemiyorduk.

Arkadaşlığımız ilerlemişti. Bir yaz akşamı Büyükdere’ de rıhtım boyunda gezinirken Ayten’e bir erkeğe ilgi duyup duymadığını, nişanlı olup olmadığını sordum. Alaylı bir gülümseyişle,

– Çoktanberi bu soruyu sormanı bekliyordum... dedi.

– Neden? dedim.

– Hangi erkekle arkadaşlık etsem bana bunu sorar da... dedi.

– Bu da çok normal Ayten... dedim.

Uzun süre konuşmadan gezindikten sonra,

– Hayır, ne nişanlıyım, ne de bir erkeğe yakınlık duyuyorum... dedi.

O gece neden Ayten’in soruma alındığını düşündüm. Bana öyle geldi ki, Ayten daha önce bikaç kere nişanlanıp ayrılmış olduğu için böyle alıngandı. Eski gönül maceralarını bildiğimi sandığı için sorum ona ağır gelmiş olacaktı. Değil nişanlanıp ayrılması, kocadan dul kalmış olsaydı yine de umurumda değildi.

Ayten’e bu konuyu bir daha üstelemedim. Yine bir arkadaşın evinde, toplantıdaydık. Fazlaca içtiğim şaraptan tatlı tatlı başım dönüyordu. Ayten de neşe içindeydi. Dans ediyorduk. Birdenbire,

– Ayten, benimle evlenir misin? dedim. Birden gülüşü dondu, yüzü kızardı, gözlerimin içine bakarak sustu. Ama ben fena bişey söylemedim, dedim, istersen teklifimi reddedebilirsin... Terasa çıktık, korkuluk demirine dayandık. Bana niçin gücendin? dedim.

– Ailemi tanıyor musun? dedi.

– Hayır...

– Babamın kim olduğunu biliyor musun?

– Hayır...

Cevaplarıma pek şaşmıştı.

– Sahi mi? dedi.

– Tabii sahi...

O zamana kadar nasıl oldu da, ailesini öğrenmemiş, sormamış olduğuma kendim de şaştım.

Bu sorularından, sonra üzüntülü susuşlarından, ailesinin, babasının durumlarından utanç duyduğu sanısına kapıldım. Belki çok yoksul bir ailenin, toplumun suçladığı bir babanın kızıydı.

– Ayten, dedim, ailen ne olursa olsun, baban kim olursa olsun, beni ilgilendirmez ; ailenle değil, seninle evleneceğim. Bir apartman kapıcısının, bir sokak satıcısının, hatta şimdi bir ağır suçtan hapisanede yatan bir babanın kızı olabilirsin, ne çıkar bunlardan?..

Yüzüme eğilip dikkatle bakarak,

– Demek babamı tanımıyorsun, kim olduğunu bilmiyorsun, hayret... dedi.

– Bunda şaşacak ne var? Tabii öğrenmem gerekirdi, ama olmadı işte...

Birden neşelendi,

– Hadi içelim... dedi.

Boyuna içtik, dans ettik.

Geceyarısından sonra evine götürüp bırakmak istediğim halde, aynı semtte oturdukları arkadaşlarıyla gitmek için çok direndi.

Ertesi gün de hemen ailesinin kimliğini soruşturdum. Babasının adını söyledikleri zaman, büyük bir şaşkınlık duydum, hem de korkuya kapıldım. Ayten, daha sağlığında adı tarihe geçmiş, herkesin saygı duyduğu, her sözü dinlenen çok önemli, dünyaca ünlü bir adamın kızıydı. O büyük ve zengin adamın kızı olduğunu bilseydim, ölsem ona evlenme teklifinde bulunmazdım. Ayten’le evlenebilmek için soylu ailelerden delikanlılar çevresinde pervane gibi dönerlermiş, ama o, ailesinin forsundan yararlanmak, babasının ününü sömürmek için evlenecekler diye, her evlenme teklifini reddetmiş.

Bunları öğrenince büyük bir umutsuzluğa kapıldım. Ayten’i seviyordum ama, öyle bir ailenin kızıyla evlenemezdim. Ailesi bu evliliğe razı olsalar bile herkes benim rahata kavuşmak, bu büyük aileyi sömürmek için Ayten’le evlendiğimi sanacaktı.

Artık Ayten’i görmüyor, onunla karşılaşabileceğim yerlere gitmiyordum. Ayten’i kutsal bir anı olarak içimde saklayacaktım. Bikaç kere buluşmamız için haber gönderdi, gitmedim. Ama ne yapsam Ayten’i unutamıyordum. Unutmak için Istanbul’dan uzaklara gitmeliydim. İhtisas yapmaktan vazgeçip askere gitmeye karar verdim. Evimde askere gidiş hazırlıklarımı yaparken, odama sen girdin anneciğim,

– Bir genç kız seni istiyor... dedin.

Ayten’i karşımda görünce şaşırdım, utandım da... Utancım, evimizin yoksulluğunu görmesindendi. Aramızda hiçbişey geçmemiş gibi davranmaya çalıştım. Birara,

– Neden benden kaçıyorsun? dedi.

– Yoo, böyle bişey yok, nerden çıkarıyorsun? dedim.

– Hiç de göründüğün gibi nazik değilmişsin, dedi, bana bir gece bir teklifte bulunmuştun, sonra cevabımı bile almak istemedin. Cevap vermedim. Askere gidiyormuşsun, doğru mu?

– Evet...

Yine sustuk.

– Şimdi ben sana teklifte bulunuyorum: Benimle evlenir misin?

Pencereden dışarı bakarak,

– Evlenemem Ayten... dedim. Yine sustuk. Açıklamak gereğini duyarak, sana evlenelim dediğim zaman, kimin kızı olduğunu bilmiyordum, dedim, ama şimdi öğrendim. O kadar ünlü, zengin, dünyaca tanınmış bir adamın damadı olmak istemem. Seni unutmaya çalışacağım.

Ayten ağladığını belli etmemeye çalışarak,

– Ne yalan söyleyeyim, dedi, senin babamın kim olduğunu bildiğini, ama bildiğini benden gizlediğini sanmıştım. Ailemle değil benimle evleneceksin.

– Evet ama, bunu başkalarına anlatamam ki... Herkes ailenin durumundan yararlanmak için seninle evlendiğimi sanacak... Bu türlü dedikodulara, suçlamalara katlanamam...

Ağladığını artık saklayamıyordu.

– Beni gerçekten seviyorsan evlenelim, dedi, her gittiğin yere gelirim. Askere giderken beni de götür. Sonra bir uzak kasabaya doktor ol, gidelim birlikte... Babamın hiç desteği olmadan birlikte kuralım hayatımızı...

Bütün bu sözlerin, yirmibeş yaşında, çok iyi yetiştirilmiş bir genç kızın romantizmi olduğunu, ona alıştığı hayatı yaşatamayacağımı, buyüzden hayal kırıklığına uğrayacağını biliyordum. Ama onu öylesine seviyordum ki, ellerini avuçlarıma alıp,

– Seviyorum, dedim.

Yıldırım nikâhıyla, kimseye de haber vermeden evlendik... Ayten, evliliğimiz süresince gerçekten herşeyimi paylaştı ve önceden sandığım gibi hiç de hayal kırıklığına kapılmadı. Ama... Ama, ya başkaları...

Benim felaketim, daha nikâhın kıyıldığı gün başladı. Nikâh dairesine, gerekli olduğu için iki arkadaşımı tanık olarak götürmüş, başka da kimseyi çağırmamıştık. Kimseye de haber vermemiştik. Kaynatam, sandığımdan çok daha anlayışlıydı. Dedikoduları, söylentileri önlemek için onlardan hiçbir yardım istemediğimizi öğrenince, Ayten’in annesi biraz alındıysa da babası bunu çok iyi karşıladı.

Nikâh defterini imzalarken flaşlar parlamaya başladı. Gazeteciler resimlerimizi çekiyorlardı. O kadar gizlediğimiz halde demek duymuşlardı. Bir anda çevremiz buketlerle doldu. Sonra da, bizi kutlayan bir kalabalığın ortasında bulduk kendimizi. Nikâh dairesinden çıkarken tanımadığım bir adam geldi yanıma, önce Ayten’in, sonra benim elimi sıktı, yanındakilere tanıyormuş gibi bizi tanıttı:

– Ayten Hanım...

Bana döndü:

– Ayten Hanımın kocası...

Çok fena bozuldum. Dışarı çıktık. Kasketli bir adam kalabalığa,

– Ayten Hanımın kocası kim? diye soruyordu.

Cevap vermeden bizi bekleyen taksiye doğru yürürken, kalabalıktan bikaç kişinin o kasketli adama,

– İşte, Ayten’in kocası bu! diye beni arkamdan gösterdiklerini duydum.

Kasketli adam yanıma sokuldu.

– Beyefendi, araba hazır... dedi.

– Ne arabası? dedim.

– Mümtaz Bey hususi arabasını gönderdi, ben şoförüyüm. Araba ve ben istediğiniz kadar emrinizdeyim...

Sert,

“İstemez...” diyerek taksiye doğru yürüdüm.

Arkamdan, “Ayten’in kocası,” diye benden söz edildiğini duyuyordum. Hem de hecelerin üstüne basa basa, “Ayten’in kocası,” diyorlardı.

Arabaya binince karım, “Bu Mümtaz Bey, dalkavuğun biridir,” dedi.

Takside giderken üzüldüğümü anlayan Ayten,

– Aldırma bunlara, dedi, büyük şehirde söylenir böyle şeyler, ama biz uzaklara gideceğiz, oralarda kimse bizi bilmeyecek, bilenler de bizi kendi kişiliğimizle tanıyacak...

Ertesi günkü gazetelerin kimisinde evlilik haberimiz, kimisinde resimlerimiz, kimisinin de dedikodu sütunlarında sözümüz vardı ; bu sütunlarda benim adım yok, adımın yerine “Ayten Hanımın kocası” diye yazmışlardı: “Ayten Hanımın kocası gerçekten yakışıklı bir genç doktor”, “Ayten Hanımın kocası pek şık giyimi ve zarafetiyle intisap ettiği aileye liyakatini ispat etmektedir”, “Ayten Hanıma ve Ayten Hanımın kocasına yeni yuvalarında mutluluklar dileriz.”

Kendi evimize taşındığımızdan bikaç gün sonra sen bana bir sabah,

– Oğlum, dedin, doğrusu karının bu kadar iyi bir insan olduğunu hiç tahmin etmiyordum. Bizim bu fakir hayatımıza hemen uydu. Yalnız...

– Ne var yalnız...

– Biz ailece bu mahalleliyiz, sen evlendiğindenberi mahallede adımız değişti. Şimdi herkes bana Ayten’in kaynanası diyor. Geçen gün bakkalın defterini gördüm, o bile defterin başına, “Ayten’in kaynanası” diye yazmış...

– Zamanla unutulur bu laflar anne... dediğimi hatırlarsın.

Evliliğimizin galiba ikinci günüydü, kapı çalındı. Kapıyı karım açtı. Ben içerden seslerini duyuyordum. Bir adam karıma,

– Ayten Hanımın kocası burda mı oturuyor? diye sorunca kapıya çıktım.

Karım,

– Hayır, burası Metin Beyin evi... diye adamı terslerken,

– Ne yapacaktınız? diye sordum.

Adam elindeki paketi göstererek,

– Metin Beyin düğün hediyesini getirmiştim de... dedi.

Günde beş on kere kapımız çalınıyor, gelenler “Ayten Hanımın kocası”nı soruyorlardı.

Ayten bu sözlerden alınmamam için çırpınıyor, üzülüyor, benden “Ayten’in kocası” diye söz eden gazeteleri görmemem için saklıyordu.

Askere gidişimi kurtuluş sanmıştım. Tirene binmek için gara gitmiştik, karımla gar lokantasında çay içiyorduk. Birara cıgara almak için dışarı çıktığımda, bir yaşlıca hanım yanıma sokulup,

– Affedersiniz bey oğlum, dedi, siz galiba Ayten Hanımın kocasısınız yanılmıyorsam, öyle değil mi?

– Evet... dedim.

– Tebrik ederim evladım... dedi.

Çok sinirleniyordum, ama bu sinirliliğim Ayten’e de bulaşmasın diye uğraşıyordum. Ayten’in bunda hiçbir suçu yoktu. Üstelik üzüldüğümü anlıyor, beni avutmaya çalışıyordu. En yumuşak, tatlı sesiyle,

– Sevgilim, zamanla bu söylentiler unutulacak... diyordu.

Yedek Subay Okulunda yalnız arkadaşlar değil, subaylar bile adımı söylemiyorlardı. Beni istedikleri zaman arkadaşlardan birine subaylar,

– Ayten’in kocasını çağırın! diyorlardı.

Hiç de alay etmek, beni aşağılamak, küçümsemek niyetleri yoktu, tersine saygı duyarak arkamdan, “Ayten’in kocası,” diyorlardı. Beni bir arkadaşım birisine tanıştırırken, “Ayten Hanımın kocası,” diyordu.

Yedek subay doktor olarak bir sınır kasabasına gidecektik ki, büyük askerî hastanelerden birinde kaldığımı bildirdiler. Hep bu Ayten’in kocası olmamdan ileri geliyordu. Hastanede kalmak çok canımı sıktığı için kaynatama bir mektup yazarak, bize lütfen yardım elini uzatmamasını, bizi kendiliğimize bırakmasını, kendi kanatlarımızla uçmak istediğimizi ve açıkçası “Ayten’in kocası” kimliğinden kurtulmak istediğimi bildirdim. O kadar büyük bir kişiye böyle bir mektup yazmam hiç de doğru değildi. Kaynatam çok içten bir cevap verdi: Davranışlarımı çok beğendiğini, benimle övündüğünü, bizim için hiçbir iltimas yapmadığını, hastanede bırakılmamdan da haberi olmadığını, istersem uzakta bir kıtaya göndermek için ilgililere söyleyeceğini yazdı. Tabii bunu istemedim. Askerlik görevini yaptığım hastanede adım yine “Ayten’in kocası”ydı. Herkes beni tanımak istiyor, arkamdan hemşireler, hastalar birbirlerine, “İşte, işte Ayten’in kocası!..” diye beni gösteriyor, üstelik bu sözlerini, hoşuma gideceğini sanarak, bana da duyurmaya çalışıyorlardı.

Askerlik görevim bitince, Ayten ihtisasımı Avrupa’da yapmamı söyledi. Ben de istiyordum. Karıma, “Avrupa’da ihtisas yaparsam, babanın yardımı olduğunu söylerler. Hiç ihtisas yapmayacağım, seninle uzak biyere gidelim,” dedim. Bir Doğu kasabasında hükümet tabibi oldum. O kasabaya tirenle gidiyorduk. Bikaç istasyon önce, tiren, gideceğimiz ilçenin bağlı olduğu ilin istasyonunda durdu. Ellerinde çiçekler, paketlerle bikaç kişi tirenin pencerelerine bakarak birisini arıyorlardı. Öndeki adam tirenin bilet memuruna, “Ayten’in kocası da tirendeymiş, hangisi biliyor musun?” diye sordu. Biletçi de beni gösterdi. Pencereden bakıyorduk. Adamlar yanımıza geldiler. Paketleri, çiçekleri uzattılar. Öndeki valiymiş. “Hoşgeldiniz... Memleket sizin gibi ülkücü doktorlara çok muhtaç...” dedi. “Buralara gelen görevli bütün doktorları böyle karşılar mısınız?” dedim. Vali de, arkasındakiler de bozuldular. Ama ben de bozuldum, çünkü “Ayten’in kocası” olmasaydım, bir valiye böyle bir söz söyleyemezdim. Vali, “Gideceğiniz ilçede istirahatinizi, elden geldiği kadar, imkânlarımız nispetinde temin için emir verilmiş ve herşey hazırlanmıştır. Bir isteğiniz olursa hemen bizzat bana telefon edersiniz. Ben de ziyaretinize geleceğim,” dedi. Tiren kalkarken de elini sallayarak, “İmkânlarımız kısırdır, kusurumuza bakmayınız,” dedi. “Ayten’in kocası”nı görmek için istasyona dolan kalabalık bize ellerini sallıyorlardı.

Biz daha oraya gitmeden ilçede “Ayten’in kocası” olduğum yayılmıştı. Kimseye bitürlü adımı söyletemedim, bana Doktor Metin diyen yoktu. Bu duruma karım benden çok üzülüyor, haysiyetimi koruyabilmek için neler yapmıyordu... Başkaları da adımı söylesinler diye, toplantılarda konuşulurken sık sık adımı söylüyor, “Metin bana dedi ki...”, “Metin şöyle yaptı, Metin böyle etti...” diyordu. Buyüzden gittikçe gülünç olduğumuzu, hiç değilse kendi kendimize gülünç olduğumuzu anlıyordum.

Zamanla unutulmak şöyle dursun “Ayten’in kocası” olduğum gittikçe yurt ölçüsünde yayılıyordu, Istanbul’a izinli gelişimde, Avrupa’ya gitmek bir kurtuluş olacak diye düşündük. İkimiz de yanılmışız. Paris’te üç yıl ihtisasımı yaparken “Ayten’in kocası” olmaktan kurtulamadım. Bizim elçi, özel ve resmî bütün ziyafetlere, toplantılara çağırıyor ve beni herkese, “Ayten Hanımefendinin kocası,” diye tanıtıyor, bunda bir nezaketsizlik bulmadığı gibi üstelik övünüyordu da... “Ayten’in kocası” olarak ünüm, yurt sınırlarını da aşmıştı. Paris’teki kordiplomatik beni “Ayten’in kocası” diye tanıyordu. Fransız gazetelerinin sosyete sütunlarında adım Mösyö “Ayten’in kocası”ydı.

Karım duyduğu üzüntülerden bir gece ağlayarak, “Metin, Amerika’ya gidelim, kaçalım buralardan...” dedi. Gittik. Amerika’ya değil, en uzak gezegenlere gitsek kurtulamayacaktım bu ünden... Bir de oğlumuz dünyaya gelmişti. Mutlu olmamamız için hiçbir neden yoktu ; yalnız işte o korkunç an: Mrs. Ayten’in kocası olmak!

Ben kendim olmak istiyordum. Alınırım diye karım, babasına mektup bile yazmıyordu.

Kurtulmak için ciddi olarak ne yapmam gerektiğini düşündüm. Ben o zamana kadar kendi kişiliğimi kazanmak, Ayten’in kocası olmaktan kurtulmak için silik, önemsiz olarak kalmak yolunu seçmiştim. Çünkü hayattaki her başarım karımın ve babasının yüzünden sanılacaktı. Oysa bu silik kalmak isteyişim bir işe yaramamıştı. Bir de bunun tersini denemeliydim. Yani, üstün başarılara ulaşırsam, Ayten’in kocası olduğum unutulur, kendi kişiliğimle ortaya çıkar, kendi adımla tanınırdım. Zaman zaman bu düşünce kafamda yer ederken, bigün bunu karım da ima edince, ona,

– Ayten, dedim, ben büyük başarılar için yaratılmış insan değilim. Daha çok kendi halinde, gürültüsüz, sakin bir hayat isterdim. Üstün yaşayışlar için kendimi hazırlamadım. Ama ikimizin de mutluluğu için elimden geleni yapacağım. Senin de “Metin’in karısı” olmak hakkındır. Göreceksin çok çalışacağım...

Başarılar sağlamam kolay olmadı, ama günün birinde gerçekten başarılı, tanınmış bir adam oldum.

Şöhret kazanmanın zorluğunu kimse benim kadar bilemez. Hiç de haris, üstün başarılara layık çalışkanlığım yokken, şu Allahın belası “Ayten’in kocası” titrinden kurtulmak için geceyi gündüze katıp var gücümle çalıştım. Amerika’da tıp profesörü ve üniversitede kürsü sahibi olmanın güçlüğünü başkaları bilemez. Araştırmalar, bilimsel çalışmalarım tıp dergilerinde yayımlanıyordu ama, yazının altına kendi adımdan sonra parantez içinde “Profesör Ayten” diye de ilave etmeyi unutmamışlardı ; çünkü bana hâlâ ya “Ayten’s husband” yada “Profesör Ayten” diyorlardı. Çalışmalarımı değerlendiren bir bilim kurulunun verdiği nişan haberi ertesi gün gazetelerde “Misis Ayten’in kocasının başarıları” diye çıkınca o gün evde sinir krizleri geçirdim.

O sırada Kongo hükümeti, taşradan doktorlar istemekteydi. Karım, “Sevgilim, istersen Kongo’ya gidelim. Çok yoruldun, orada dinlenirsin belki...” dedi. Çok ince bir insan olan karım Kongo’da kendimize yeni bir çevre yapacağımızı umuyordu. “Ayten’in kocası” etiketinden kurtulmak için kutba, Eskimolara gitmeye razıydım, karım ve oğlumla biz nerde olsa mutlu olabilirdik.

Uçaktan inip Kongo’ya ayak bastığımız zaman, bizi karşılayan Kongo’nun Sağlık Bakanı önce, “Hoşgeldiniz Misis Ayten,” diye karımın, sonra da, “Hoşgeldiniz Profesör Ayten,” diye benim elimi sıkınca, karımın kolunda otomobile kadar zor gidebildim. İlk uçakla Kongo’dan döndük. Karım, “Memleketten ayrılalı yıllar oldu, dönelim yurdumuza istersen...” dedi. “Ayten’in kocası” sözünün Türkiye’de bunca zamanda unutulmuş olduğuna inanıyorduk.

Türkiye’ye geldik. Bikaç hafta sonra bir baloda terbiyesiz bir herifin, yanındakine beni arkadan gösterip, “Kim bu? Necidir?” diye soran birine, ordakilerin duyacağı yüksek bir sesle, “Ayten’in kocasıdır, tanımaz mısın?” deyişine deli olacaktım. Çocuğuma bile, “Ayten Hanımın oğlu,” diyorlardı.

Memleketimizde herşeyden çok paraya değer verildiğini bildiğimden, kendi kişiliğimi kazanabilmem için zengin olmaktan başka kurtuluşum yoktu. Hiçbir zaman zenginliği aklımdan geçirmediğim halde, kendi adımı kazanabilmek için zengin olmaya çalıştım. Memleketimizde, değerli bazı varlıklardan vazgeçmek şartıyla, zengin olmanın fakir kalmaktan daha kolay olduğunu herkes bilir. Ölümün eşiğinde bulunduğum şu anda, zengin olabilmek için, memleketimin geleneğine uyarak, kutsal saydığım kavramlardan fedakârlık yaptığımı itiraftan çekinecek değilim. Zengin olmam, profesör olmam kadar uzun sürmedi. Doktor simsarlarının çoğu bana çalışıyordu. İki büyük apartmanım, arabam, kıymetli eşyalarım, zengin kitaplığım, bankada da param vardı. Bir özel hastane açmak üzereydim. Ama dedikodular kulağıma geliyordu: “Ayten’in kocası olunca işte insan böyle zengin olur...” Profesörlüğümü de Ayten’in kocası olmamla yorumlamışlardı alçaklar... Bigün sokakta önümde giden iki kadından birinin hasta olanına, “Aman Ayten’in kocasına gidin, çok iyi doktor, bana bir ilaç verdi, hiçbir hastalığım kalmadı,” diye beni salık verdiğini duymuştum.

Bütün evliliğimiz süresince hep karımla birlikteydik ; bir zaman ayrı kalmayı denedim. Karımı Amerika’daki bir akrabasının yanına yolladım, kendim de Paris’e gittim. Karıma çok bağlı bir koca olduğum halde, hiç de istemeyerek başka kadınlarla ilgilendim ; ama bunların hiçbiri beni “Ayten’in kocası” olmaktan kurtaramayınca, Istanbul’a döndüm. Karım da gelmişti. “Ayten, artık tahammülüm kalmadı, ayrılacağız,” dedim. Ayten ne iyi kadındı... Boynuma sarılıp ağladı. Ayrılmayalım demedi. “Nasıl istersen öyle olsun, sevgilim. Ben hep senin karın olacağım, karın olarak kalacağım,” dedi. Gözyaşları içinde mahkeme kararıyla ayrıldık. Gazeteler bu haberi bile “Ayten’in kocası karısından ayrıldı” diye sosyete sütunlarında bildirdiler. Altı yıl bekâr kaldım. Bana bu sefer de, “Ayten’in eski kocası,” diyorlardı. Bu altı yılda bile kendi adıma sahip olamadım. İnanır mısınız, Hindistan’a gittim de orada bile bana, “Ayten Hanımın eski kocası,” dediler. Ama bu bile benim için bir ilerleme sayılırdı. Yeniden evlenirsem, Ayten’in eski kocası olmaktan kurtulacaktım. Çektiğim acıyı kimseler bilemez. Ayten’i deliler gibi sevdiğim halde, bir daha evlendim. Birinin adı Ayperi, birinin Gülten olduğu için belki yine Ayten’e benzetirler diye iki kızla evlenmeyi reddedip Fatma adında yoksul aileden bir kızcağızla evlendim. Artık bana hiçkimse “Fatma’nın kocası” diyemezdi ; evet demediler, ama hâlâ “Ayten’in eski kocası” diyorlardı.

Siz söyleyin, ben ne yapabilirim ; yaşamanın benim için hiçbir tadı kalmamıştı artık... Ne yapsam Ayten’in kocası olmaktan kurtulamıyordum. Ayten’e gidip evlenmesi için yalvardım. Evlenirse, bana “Ayten’in kocası” demekten vazgeçerlerdi. Ben kurtulurdum, yeni kocası “Ayten’in kocası” olurdu. Zavallı Ayten, ağlayarak, “Senden sonra evlenmek bana ölümden çok ağırdır. Ama niçin evlenmemi istediğini biliyorum. Senin mutluluğun için bu işkenceye katlanacağım,” dedi. Çok geçmeden evlendi. Kocasının adı hemen “Ayten’in kocası” oluvermişti, ama ben de kurtulamamıştım ; bana da “Ayten’in ilk kocası” diyorlardı.

Ayten’in ölümü benim için çok büyük acı oldu. Zavallı sevgilim. Onun eceliyle ölmediğini biliyorum, beni kurtarmak için kendini öldürdü. İçimin gizli biyerinde, kendi adımı kazanacağım diye Ayten’ciğin ölümüne sevindiğimi bile şimdi itiraf ediyorum. Ah ne yazık ki, onun ölümü bile beni kurtaramadı. Ölümü üstünden üç yıl geçtiği halde bana, “Zavallı Ayten’in eski kocası” diyorlar hâlâ... Hatta, onun ölümü, benim bu etiketimi daha çok yaydı ortalığa...

İntihar etmekte ne kadar haklı olduğumu anladınız, artık beni suç... suç... suç... suçla... mazsınız. Sevgili an an an anneciğim, ba ba cığım, elveda... beni affedin... e mi? Elveda sevgili o... o... oğlum. Elveda ey gü gü gü güzel dün dün dünnn dünya...

Yukarıdaki satırları yazalı onsekiz yıl olmuş, hey gidi hey... Bu mektubumun ele geçtiğini sanıyordum. Oysa o zaman üstümdeki ropdöşambrın cebinde duruyormuş. Karım Fatma, ordan alıp yazı masamın gözüne koymuş. Bu sabah eski yazılı kâğıtlarımın arasında buldum ; o korkunç günü yeniden yaşadım.

Mektubu yazarken biyandan da durmadan leblebi gibi uyku hapı alıyordum. Son mektubumun altına imzamı atarken, sonsuz uykuma gözlerimi kapamak istiyordum. Elim ağırlaşmış, parmaklarım yavaşlamıştı, harfleri büyük zorlukla yazabiliyordum. Odanın içi koyu bir sise büründü, sonra bu sis yoğunlaşıp bir kadın vücudu oldu: Ayten karşımdaydı, gülümsüyordu.

– Sevgilim, intihar seni kurtarmayacak... dedi.

– Niçin? diye sordum.

– Çünkü, dedi, kendin olarak bile ölemeyeceksin. Yarın sabah gazeteler, “Zavallı Ayten’in ilk kocası intihar etti” diye yazacaklar. Hiç olmazsa ölürken kendin olmalıydın sevgilim. Kendini boşuna öldürüyorsun...

– Artık çok geç Ayten, dedim, çok uyku hapı aldım, bu derin uykudan uyanamam...

– Kurtulursun... İstersen kurtulursun... Kollarını açarak, bana gel, bana gel sevgilim... dedi.

Zorlukla ayağa kalkıp ona doğru yürüdüm. Ben ilerledikçe o geri geri çekiliyordu. Ayakta duramadığım için sendeledim, tutunmak için elimi yandaki etajere atınca, bir gürültüyle düştüğümü hatırlıyorum. Gürültüye gelen karım Fatma, beni ölüm halinde görünce hastaneye kaldırtıyor. Orada midemi yıkayıp beni kesin bir ölümden kurtarıyorlar. Gerçekteyse beni o zaman ölümden kurtaran sevgilim Ayten’di. Artık “Zavallı Ayten’in ilk kocası” diye tanınmak beni eskisi gibi üzmüyordu. Ama zaman herşeyi silip süpürüyor, unutturuyor. Şimdi kimse bana “Zavallı Ayten’in kocası” demiyor ; oysa birinin böyle demesine öyle muhtacım ki...

Dün Amerika’dan büyük bir tıp ansiklopedisi geldi, karıştırırken, eski bir buluşumdan ötürü kendi adımı gördüm: “Profesör Ayten’in önemli buluşu...”

Sevindim, sevindim... Gerçekten de beni ben yapan Ayten’di, beni var eden oydu.

Bu satırları, “Ayten’in kocası” olarak artık unutulmanın üzüntüsüyle, “Ayten’in kocası” olarak imzalamaktan şeref duyuyorum.

Ayten’in kocası

Ismarlama Cenaze Söylevi

Bir tarihte, kimbilir kaçıncı kere soktukları hapisaneden yeni çıkmıştım. İşsizdim, parasızdım, dostsuzdum. Durumumu bilen bir arkadaş,

– Yahu yazık değil mi sana? dedi.

– Yazık... dedim.

– Peki, niye kendine yazık ediyorsun?

– Ne yapayım?

– Gel seni birisine tanıştırayım, onun senin gibi birisine ihtiyacı var.

Götürdü beni adama. Kunduracıymış, ama para tutuyor, kundura yapıp büyük mağazalara toptan satıyor, daha çok da “zenne” dedikleri kadın iskarpini yapıyor.

Tarih, demokrasinin Türkiye’ye yeni ithal edildiği günler, herkeste milletvekili olmak hastalığı başlamış. Kimse kimseyi dinleyemiyor, kendisi konuşmaktan. Herkes Türkiye’yi kurtaracak ve kalkındıracak.

Seçim zamanı. Bu kunduracı da bağımsız adaylığını koymuş, bütün formaliteyi tamamlamış, yalnız meydanlarda halka söyleyeceği nutuk eksik. Bir de bikaç nutuk bulup ezberledi mi, tamam, al sana bir milletvekili, evir çevir kullan...

– Memlekette şu kadar bin işçi var diyor, beni bütün işçiler tanır diyor, ben diyor, işçi haklarını koruyacağım diyor, şu kadar bin işçiden tanıdığım şu kadar bini bana oy verse tamam diyor.

Türkiye’yi hooop diye kalkındıracak çoook önemli düşünceleri olduğu belli. Yalnız “maalesef tahsili olmadığından” kendisi yazamıyormuş, seçim kürsüsünde halka söylemesi için “gayetle tesirli bir seçim nutku” yazar mıymışım.

Yazdım. Aşağı yukarı – aklımda kaldığına göre – şöyle bişeydi:

“Ey yırtık çorabından başka kaybedecek bişeyi olmayan işçi kardeşlerim! Sizler, dokuduğunuz kumaşları giyemiyorsunuz. Yaptığınız kunduraları giyemiyorsunuz. Kendi yaptığınız evlerde oturamıyorsunuz. Onlar giyinir, siz yine yalınayak, çul çaput içinde. Başkaları için çalıştığınız yeter! Her ne varsa siz yaratıp var ediyorsunuz, ama ondan kendiniz yararlanamıyorsunuz. Alın terleriniz, göz nurlarınız, sizi sömürenlere han, apartman oluyor. Bitsin bu zulüm, bu işkence...”

O zamanlar böyle sözler söylenmezdi. (Bakın, şimdi söyleniyor.) Adam, nutku çok beğendi. Aracılık eden arkadaş, bana ondan aldığı on lirayı verdi. Sonradan öğrendim, yirmi lira almış, on lirasını kendine komisyon alıp onunu da bana vermiş. Allah bereket versin... O zaman hikâyenin en güzeline ikibuçuk lirayla beş lira arasında para veriyorlar. Keşke piyasası olsa da, günde böyle yirmi nutuk yazsam...

Bağımsız milletvekili adayı nutku ezberlemeye başladı, ama adamda kafa diye bişey yok. “Sizler”le “onlar”ı birbirine karıştırıyor. Mesela, “Onlar saray gibi apartmanlarda yan gelip yatarken, sizler damları akan gecekondularda kışın titreşiyorsunuz!” diyecek yerde, “Sizler saray gibi apartmanlarda yan gelip yatarken onlar damları akan gecekondularda kışın titreşiyorlar!” diyor.

Zar zor ezberlettik adama. Nutuk tam onun istediği gibi “gayetle tesirli” olmuş ki, daha nutkun başında polisler adamı çalyaka kürsüden indirip Emniyet Müdürlüğüne yıkmışlar.

– Kim yazdı bunu? diye adamı sıkıştırmışlar. Beni ele verse anasının ağlayacağını sezdiği için,

– Yeni Cami avlusundaki istidacılardan birine yazdırdım ama, kimdi bilemiyorum... demiş.

Böylelikle yakasını kurtaramazdı ama, dükkân, mağaza, iş, tezgâh sahibi, bankada parası olduğunu ispat edince, “itibarlı ve haysiyetli vatandaş” olduğu anlaşılıp yakasını polisin elinden kurtarmış.

Nutkun çok alkışlandığını görünce, milletvekili olmayı da iyice gözüne almış, bana bikaç nutuk daha yazdırdı.

Onunla tanışmamız işte böyle oldu. Başkaları seçildi, o milletvekili seçilemediyse de yüzde yüz talihsizliğindendi ; yoksa seçilenlerden daha az kabiliyetli olduğundan değildi.

Ne zaman bir yazıya ihtiyacı olur, başı sıkışırsa bana gelirdi.

Bikez de kızı evleneceği zaman geldi. Düğünde nutuk söyleyecekmiş. Damat yüksek bir ailedenmiş, bu da onlardan aşağı kalmamak, kafalı adam olduğunu ispat için sıkı bir nutuk istiyor. Yeni evlilere mutluluk dileyen bir söylev yazdım. Doktora vizite ücreti bırakır gibi, giderken masama bir elli liralık bıraktı. Benim o sıralar, durumum iyi, bir hikâyem yüz lira ediyor. Almadım parasını.

– Çok rica ederim, dedi, her külfet bir nimet karşılığıdır. Siz bu parayı almazsanız, bir daha böyle işler için size gelemem ki...

– Ne zaman istersen gel, istediğini yazarım... dedim.

Sonradan duyduğuma göre, düğünde söylev okunması pek eğlenceli geçmiş. Ezberlediği söylevi sık sık unutunca, cebindeki söylev kâğıdını çıkarıyor, bikaç satır oradan okuyormuş. Söylev yazılı kâğıdın bulunduğu cebinde de, hangi mağazalara ne kadar iskarpin vereceği yazılı sipariş kâğıdı varmış.

“Sevgili yavrularım! Çetin hayat yolunda sizler el ele mesut ve bahtiyar olarak ilerlerken...”

Unutmuş gerisini. Söylev kâğıdı diye cebindeki sipariş kâğıdını çıkarmış. Heceleyerek okuduğu, yazıyı zorla söktüğü için de, ne okuduğunu kendisi anlayamıyor.

“Sevgili yavrularım! Çetin hayat yolunda sizler el ele mesut ve bahtiyar ilerlerken plajdaki Hristaki’ye yirmi çift zenne. Üç Yıldız kundura mağazasına otuz çift fantezi verilecek...”

Düğün pek eğlenceli geçmiş yani.

Bigün yine geldi eve,

– Aman, dedi, benim oğlan Almanya’da okuyor, mühendis olacak. Dört senedir Almanya’da. Şimdi tutturmuş, “Bu gurbet elde artık memleket hasretine dayanamayacağım, geleceğim,” diye. Yazık olacak. Aman, ne olur, şuna bir acıklı şiir yaz da, kalsın orda okusun...

Oğlanın gönderdiği mektupları okudum ki, öyle dört beş yıl değil, dört beşbin yıl kalsa orda, mühendis değil ya, badanacı olacağı bile yok. Oğlan, hergelelikte babasından çok baskın. Maksadı babasından daha çok para koparmak.

Oğlanın adı Hurşit. Yazdım bir manzume. Hâlâ aklımdadır:

Kabuğundan çıkan civciv kabuk değil yem arar,

Atın cinsi küheylansa en münasip gem arar.

Çalışmaya geldiğimiz bu dünya bir gurbettir,

Çalışanlar cefa çeker ama sonra dem arar.

Gurbetteyim diye sakın kahırlanma çok çalış,

Tahsil eden garip kalmaz zaman gelir cem arar.

Oğlum Hurşit, ocağından ayrılmamış kim vardır,

Sabret oğlum, çalışanlar bir gün nik ü nam arar!

Yine para vermek için üsteledi, almadım.

– Ama bir daha gelmeye yüzüm olmayacak... dedi.

– Biz eski arkadaşız, sen benim dar günlerimde bana iş verdin, herzaman gel, beklerim... dedim.

Yıllardır göründüğü yoktu. Geçenlerde geldi yine.

– Kayınpeder sizlere ömür... dedi.

– Başın sağolsun, dedim.

– Cenazeyi yarın (......) Camiinden kaldıracağız, dedi.

– İyi... dedim.

Artık, bu kadar işim gücüm arasında da, bir de onun kaynatasının cenazesine gidecek halim yok ya, hem de ne diye...

Benim umursamadığımı görünce,

– Yine sizden bir ricam var, dedi.

– Estağfurullah, nedir?

– Cenaze defnedilince başında bir nutuk...

– İşim başımdan aşkın ama, sen eski dostsun, yazayım bişeyler de akşam gel al...

– Yooo, dedi, ben okuyamam ki...

– Başka biri okur.

– Siz okuyacaksınız... Çok rica ederim... Bu iyiliği benden esirgemeyin...

– Ne? Ben senin kaynatanın cenazesinde mi konuşacağım? Olmaz... Tanımıyorum bikez, hiç görmedim, hem ne diye?

Yalvarıyor yakarıyor.

– Şimdi, bana seçim nutku yazdığınız günler değil, meşhur bir adam oldunuz, herkes tanıyor sizi. Sizin kayınpederimin mezarında konuşmanız başka olur. “Biz eski dostuz,” dememiş miydiniz?

Anlıyorum maksadını, bu işte bile bir çıkarı var, çevresine caka satacak, filan kişi kaynatamın mezarında konuştu diyecek.

Benim de yüzüm yumuşaktır, bitürlü, olmaz öyle şey diye kestirip atamıyor, adamı başımdan defedemiyorum. Baktım, yalvarması karşısında kurtuluş yok... Sonradan arkamdan, “Meteliksizken bana on liraya ısmarlama seçim nutukları yazardı da, sanki şimdi adam mı oldu, burnu büyüdü...” diyecek,

– Peki, dedim, kaynatanın özellikleri neydi, ne iş yapardı?

– Ölenin arkasından konuşulmaz ama, dedi, Allah rahmet eylesin, namussuz herifin biriydi.

– Mezarı başında bunlar söylenmez ki, sen bana iyi yanlarını anlat!

– Hiç iyi yanı yoktu ki alçağın...

– Hayatını anlat.

– Bu, zamanında meşhur tulumbacıymış, bizim eski tulumbacılardan. Belalı bir herif... Asker kaçağıydı, kırk yaşında yakalayıp askere götürdüler. Kaça kaça tam on yılda bitirdi askerliğini. Bikaç kere de hapisaneye girip çıktı, kavgadan, cinayetten, baskından... Böyle bir namussuz işte. Geberdi de bir mikrop eksildi memleketten.

– Böyle bir adamın mezarı başında ben ne söyleyeyim yahu?..

– Sen söylersin, uydurursun bişeyler. Senden başkası da yapamaz. Hatırımı kırma.

Ertesi gün, öğle namazında cenazenin kalkacağı camiye gittim.

Beş cenaze daha var. Biçok da çelenkler gelmiş. Ne olduysa, namazdan sonra, cenazeler cenaze arabalarına konulurken oldu. O kadar kalabalıktı ki, ben de hiçkimseyi tanımıyorum, itiş kakış, başkalarıyla birlikte bir taksiye girdim. Orda sırayla taksiler var, hepsi de cenaze sahiplerinin tuttuğu taksiler. Ben yanlış yere binmişim, başka bir cenaze sahibinin tuttuğu taksilerden birine.

Gittik mezarlığa. Tabut gömülüyor, biyandan da imam, hafızlar, ıskatçılar kuran okuyorlar. Benim yanlış gittiğim yer, “salihat-ı nisvan”dan son derece iyiliksever, iki kez hacı olmuş, çok zengin bir kadının cenazesiymiş.

Bizim ahbabı arıyorum, bakınıyorum, görünürlerde yok... Kendi kendime, kalabalıkta göremiyorum herhalde, diyorum, kimbilir nereye sıkışmış, yalancıktan gözyaşı döküyordur. Başka bir mezara geldim diye içimde hiç şüphe yok.

Tabut kondu, çukur örtüldü, çelenkler toprağın üstüne konurken bir kargaşalık oldu. Cenazelerin çelenkleri birbirine karışmış. Cenaze sahipleri kendi cenazelerinin çelenklerini ayırt etmeye başladılar. Sanayi Odasının gönderdiği çelenk bu yana, Esnaf Odasının çelengi o yana gitmiş... Bir zaman da bu çelenk yanlışlığı düzeltilince, artık sıra bana gelmiştir diye, mezar tümseğinin başına geçip başladım konuşmaya:

“Merhum memleketimizin ismi spor tarihine geçmiş kıymetli bir simasıydı.”

Bitakım mırıltılar başladı ama, ben bu mırıltıları üzüntü belirtisi sanmaktayım.

“Merhumun atletizm tarihimizde unutulmaz bir yeri vardır. Bilindiği gibi, tulumbacılık müessesesi, bizim cemiyetimizin ilk atletizm kulüpleri sayılır ki, merhumun da tulumbacılığımıza büyük hizmetleri olmuştur.

Merhum son derece büyük bir vatanseverdi. On sene bilfiil askerlik yaparak vatani vazifesini hakkıyla ifa etmiştir.”

Mırıltılar arttıkça arttı. “Susturun!..”, “Kim bu herif yahu?”, “Bu da nerden çıktı?” gibi sesler kulağıma geliyor ama, ben bunları sözlerimin acı etkisinden sanıyorum.

“Merhum antidemokratik devrenin kahrını ve çilesini çekerek uzun yıllar hapisanelerde çürümüş ve...”

Uğultu arttı iyice ve oradaki kalabalık üstüme üstüme gelerek beni kuşattı. Galiba beni alay ediyor sanmışlardı ve bir güzel pataklamaya hazırlanıyorlardı ki, benim ahbap yel gibi koşarak geldi, kalabalığı yardı,

– Bizim çelenkler buraya karışmış mı? diye bağırdı.

Beni orada görünce,

– Neredesiniz, sizi arıyorum sabahtanberi... dedi.

Kayınpederinin çelenkleri gerçekten karışmış buradakilere. İki bankanın gönderdiği çelenkle üç de özel olarak gönderilen çelenk. Çelenklerin üçünü o, ikisini ben sırtladım, gittik ahbabımın kayınpederinin mezarının başına. Ama kalabalık dağılmış. Tabii mezar başında söylev veremedim. Çelenkleri koyduk. Ahbabım, hafızlara, ıskatçılara paralar dağıttı. Birlikte bir arabaya binip döndük.

Yolda,

– Yazık oldu, dedi mezar başında konuşmadınız.

– Ne yapayım, dedim, cenazelerin çelenkleri de, gelenler de birbirine karıştı. Ama ben yazmıştım bir yazı.

– Acaba bir ricada bulunabilir miyim? dedi.

– Buyurun... dedim.

– Nasıl olsa zahmete girip o yazıyı yazdınız, acaba bir gazetede neşretseniz de ziyan olmasa... dedi.

Elinden kurtulmak için,

– Tabii, dedim, biyerde neşrederiz.

Arabadan inip ayrılırken,

– Bişey söyleyeyim mi, dedi aslında siz tam yerinde nutuk çektiniz, benim kayınpeder var ya, sizin başında nutuk çektiğiniz mezara gömüldü, bizim mezara da o ihtiyar kadını gömdük. Tabutu çukura koyarken ben çaktım işi ama, kim uğraşacak birader... Senin cenaze, yok benim cenaze diye orda uğraşacak mıyız? Sen asıl çelenklere bak, mezarın altı önemli değil...

Biz Size Benzeriz

Seçim sonunda yeni belediye başkanının anlaşılmasının ertesi günü, bir büyükşehir belediye binasındaki geniş odalardan birinde, biçok belediye memuru, şefler, daktilo bayanlar, başka odalardan gelmiş kadınlı erkekli memurlar, sevinç içinde konuşuyorlar:

– Ah nasıl sevindim, nasıl bir bilseniz... Anlatamam vallahi...

– Sevinilmez mi hiç? Sevincimden ağladım vallahi.

– Ya ben?.. Bütün gece sevinçten gözüme uyku girmedi.

– Bekir Beyin seçildiğini öğrendiğimdenberi bizim evde bayram var. Haminnem, koskoca kadın, sevinçten kalktı, şıkır da şıkır oynadı inanın...

– Vallahi çocuklar, Allah yüreğimden geçenleri biliyor ya ; sizden ne diye saklayayım, Bekir Bey seçilsin diye hep içimden dua edip duruyordum...

– Ya ben? Elekçi Dede Hazretlerine mum bile adamıştım, dün gece yaktık mumları.

– Ben de övünmek gibi olmasın ama, enaz beşyüz kişiye Bekir Beye oy verdirdim.

– Neme lazım çok iyi adamdır.

– İyi de söz mü ayol, baba adamdır, fakir fukara babası...

– Bilmez olur muyum hiç, benim çok yakın tanıdığım. Teyzesi annemin Salmayaşak’taki – evlerinin bitişiğindeki – evde kiracıymış. Hatta bir keresinde bayrammış da, el öpmeye bile gelmiş.

– Doğrudur, büyüklerine gayetle hürmeti mahsusatı vardır.

– Efendim ne de olsa temiz süt emmiş insan evladı. Eski terbiye görmüş insanın hali başka olur.

– Bendeniz yakinen tanırım beyefendi. Eskiden de belediye meclisinde üyeydi, ama ne üyeydi! Gayet temkinliii, gayet tedbirliii, gayet tertipliii, gayet teşkilliii, gayet tescilliii ve gayet tep...

– Siz boşuna konuşuyorsunuz, hiçbiriniz benim kadar bilmezsiniz bir kere. Benim akrabam olur. Bekir Beyle eniştem, dayı çocukları sayılır. Eniştemin kaynanasının ilk kocasının bacanağı, Bekir Beyin üvey annesinin kardeşi. Biz ne oluruz: Dayı çocukları... Çünkü benim dayım...

– Sen dayını bırak bir kere... Benden iyi bilecek değilsin ya... Arkadaşlık herzaman için akrabalıktan ileridir. Ağabeyimin canciğer arkadaşı. Her maçta Mithatpaşa stadyumunda yan yana otururlarmış. Hatta bir keresinde ağabeyime demiş ki...

– Yahu, sen ağabeyini bırak, ben adamın maiyetinde çalıştım, senin ağabeyin benim kadar mı bilecek?

– Senin kadar bilmez ama gene de bilir.

– Bir kere fevkalade naziktir.

– Naziktir.

– Fevkaladedir.

– Fevkaladedir, mütevazıdır...

– Sonra efendime söyleyeyim fevkalade şeydir...

– Tabii.

– Benim mektep arkadaşım, çok iyi tanırım. Çok zeki bir çocuktu... Daha o zamandan belliydi. Bütün muallimler, “Bak görürsünüz, bu çocuk büyüyünce belediye reisi olacak,” derlerdi.

– Efendim adama belediye başkanlığı yakışıyor bir kere...

– Bütün tebrik kartlarıma cevap vermiştir doğrusu ; işte bakın kartları cüzdanımda: “Bilmukabele bayramınızı tebrik eder, gözlerinizden öperim.”

– Çok iyilikseverdir.

– Çoook...

– Ben gözümle gördüm. Bir kere otobüsteydi, benim de elimde bir paket vardı ; hatta hiç unutmam, Hacıbekir’den aldığım fıstıklı helva paketi... Hemen kalkıp, “Buyurun hanımefendi,” diye bana kendi yerini verdi. Ama biliyorum ki kalbinde kötülük yok.

– Yoktur.

– Ama istese...

– İstese başka...

– İstemez ki...

– Aaa şuna da bak. Niye istemezmiş! Yoksa ben ş’aapmadım.

– Fazilet sahibidir.

– Namuslu aile erkeği efendim... Kimsenin karısında kızında gözü yoktur.

– Biz onun maiyetinde çalıştık, biliriz ; istese, hohohoo... O kadar güzel kadın, kız vardı da, Allah sizi inandırsın, hiçbirine dönüp bakmazdı bile...

– Neden acaba? Yoksa şey midir?

– Ne münasebet, üç çocuğu var, gayetle dindardır.

– Helbet ben kaç kere, hem de cuma günü Eyüpsultan Hazretlerinin önünden geçerken gördüm onu.

– Bravoo...

– Müsaade ederseniz, bir hatıramı nakledeyim. Ben bir sabah nasıl olmuşsa, daireye birazcık geç kalmıştım. Kapıda karşılaşmaz mıyız? Ne dedi biliyor musunuz?

“Saatiniz galiba üç dakika kadar geri kalmış...” dedi... Hah hah hah!..

– Yok canım ne esprili adam!..

– Çok nüktedandır...

– Her lafında bir espri var beyefendi, ne diyorsunuz ; siz şu lafa bakın: “Saatiniz üç dakika kadar geri kalmış galiba...”

– Ben ençok cıgara içişine bayılıyorum. Hiçbir filmi kaçırmam, cıgara içen bu kadar artist gördüm, ama onun gibi içeni yok...

– Yooo doğrusu iyi cıgara içer...

– İnsan kısmı beyim, rakı sofrasında belli olur. Bendeniz Bekir Beyefendiyi...

– Beraber mi içmiştiniz?

– Hayır. Ben yalan söylemesini sevmem. Onlar Beyoğlu’nda bir lokantada içiyorlardı, tam önümdeki bir masada. Bendeniz de yoldan geçerken gördüm, gayetle iyi içiyorlardı...

– Efendim, adamın asaleti var, asalet başka bişey. Fevkalade asildir.

– Validesi salihat-ı nisvandan Hayrünnisa Hamfendi olup...

– Allah rahmet eylesin. Allah Bekir Beye ömürler versin.

– Pederi de çok büyük adamdı.

– Hicaz kadısı mıydı?

– Evet. Galiba...

– Dedesinin Kosova Meydan Muharebesini kazandığı doğru mu?

– Doğrudur. Yalnız Kosova değil, Mohaç’ta da...

– Çanakkale’de de bulunmuş derler.

– Evet, bulundu. Bindikleri vapur karaya oturunca üç gün Çanakkale’de ikamet etmiştir.

– Allah Allah!

– Evet öyledir.

– Çanakkale’de yaralandığı?

– Başından yaralandı ; kaldıkları otelin merdiveninden düşmüş...

– Yooo...

– Vah vah...

– Maşallah...

– Efendim, en güzeli nedir bilir misiniz, hazinenin içine kapasanız, on para çalmaz...

– Ne diyorsun? Hayret vallahi.

– Çalmadığı gibi, kaç kere de yankesicilere kendi parasını çaldırmıştır...

– Bravo... Temiz adam.

– Hatta...

– Şimdi bütün işler düzelecek, siz ona bakın!

– Yine bu milletin talihi varmış ki, böyle bir adam başkan oldu.

– Bu dünya öküzün boynuzunda durmuyor, böylelerinin...

– Omzunda duruyor.

Seçim sonuçlarının alınmasından bir gün sonra, seçim kurulu, yapılan itirazları haklı bularak, Bekir Beyin aldığı oyları yok saymış, belediye başkanlığına başka birinin seçildiğini bildirmiş ve bu haber gazetelerde çıkmıştır. Büyükşehir belediye binasının aynı salonunda, bikaç eksik, bikaç fazlasıyla yine o insanlar, sevinç içinde konuşuyorlar:

– Ah, nasıl sevindim, nasıl bir bilseniz. Anlatamam vallahi...

– Sevinilmez mi hiç? Azkalsın herif başımıza geliyordu yahu... Bir beladan kurtulduk.

– Onun seçildiğini duyunca vallahi üzüntüden bir hal oldum, iştahtan kesilmiştim.

– Ben ağladım kardeş... Ya gelseydi...

– Yanmıştık...

– Allah acıdı millete...

– Gene verilmiş sadakamız varmış...

– Bekir Bey seçildi denilince, üzüntüden bütün gece gözüme uyku girmedi.

– Vallahi çocuklar, Allah yüreğimdekileri biliyor ya, sizden ne diye saklayayım. Bekir Bey seçilmesin diye hep içimden dua ediyordum.

– Bizim mahalleliler hep ona oy vereceklerdi, enazından beşyüz kişiyi caydırdım.

– Çok iyi yapmışsın...

– Eğer o herif başkan olsaydı, vallahi de billahi de ben burada bir dakika durmazdım. Hemen istifayı basacaktım...

– Kim dururdu ki...

– Bırak, sen istifa edemezsin...

– Evet, edemem ama, başka biyere naklimi isteyecektim.

– Siz onu bilmezsiniz, o nedir ooo...

– Kiiim? Ben mi? Ben mi bilmem onu... Ben ha? Ayol onu benim kadar tanıyan var mı acaba? Teyzesi, annemlerin Salmayaşak’taki evlerinde hizmetçiymiş. Bir kere de gelip de ne teyzesinin, ne annesinin hatırını sormuş... Anla artık...

– Doğrudur, kendini beğenmiş.

– Burnu büyüktür çok.

– Ne oldum delisi... Herkesi hor görür.

– Efendim, ne olacak, çiğ süt emmiş. Ne de olsa sonradan görme...

– Elekçi Hazretlerine, şu herif seçilmesin de hangi herif seçilirse seçilsin diye mum bile adamıştım. Allah duamı kabul etti... Dün gece Elekçi Dede Hazretlerine gidip mumları yaktık...

– Allah kabul etsin...

– Görmemiş beyim, görmemiş... Ne derseniz deyin, herif görmemiiiş, işte o kadar... Ben onu bilir onu söylerim ; bir adamda asalet yoksa, tut silkele vur duvara!

– Ben yakinen tanırım, eskiden belediye meclisinde üyeydi, yapmadığı kalmadı. Gayet mutabassır, gayet mütekebbiiir, gayet mütecaviiiz, gayet mürtekiiip, gayet mürteşiii, gayet müştenpiiir, gayet müstenkiiif ve gayet müj...

– Siz boşuna konuşuyorsunuz hiçbiriniz onu benim kadar tanımazsınız. Maalesef bizim çook, ama çoook uzaktan bir akrabamızın tanıdığının komşusu olur derler ; doğru mu bilmem. Biz ailece o akrabamızla katiyen konuşup görüşmeyiz, selam sabah yok...

– Sen onu bırak bikez. Benden iyi bilecek değilsin ya... Ben onu mektepten bilirim ; haylaz, tembel, dalgacı, kopuk bir oğlandı. Hatta bütün muallimlerimiz bize onu gösterirler de, “Eğer bu da adam olursa sokaktaki bütün uyuz itler adam olur,” derlerdi, anlayın artık...

– Benim kadar hiçbiriniz bilmezsiniz. Yoo, ben tanımam... Ama ağabeyim onu kaç kez Mithatpaşa stadyumunda görmüş. Her maçta da hakeme, “İneeek!” diye bağırırmış, evet inek diye...

– Yalnız inek diye mi?

– Affedersiniz, şey diye de bağırırmış...

– Tuuu... Vay utanmaz vay!

– Desenize arkadaşlar, bir büyük felaket atlattık...

– Hem de ne felaket... Hepimize geçmiş olsun.

– Cemi cümleye ve bütün memlekete, millete...

– O kadar şeydir ki anlatamam.

– Menfaatine çok düşkündür, üç kuruş çıkarı için ş’aapar.

– Yani söylemek istemiyorum ama, mecbur oldum, bana kaç kez, söylemesi ayıp, asılmıştır, hatta Ayten bile şahit, Ayten burda olsa da söylese... Yüz vermedim tabii...

– Kılıksız herif...

– Ayol dünyada bir erkek o kalsa eğer dönüp de burnumun ucuyla bakarsam bana da insan demesinler...

– Kim bakar o suratsıza...

– Çok midesizdir, hizmetçilere asılır.

– Efendim, uçkuru gevşektir.

– Nerden biliyorsunuz?

– Öyle derler. Malum ya, ateş olmayan yerden duman çıkmaz.

– Ben onu bunu bilmem beyim, bir adam ikiyüzlüyse ondan hayır gelmez. Ramazan günü rakı içer, sonra da oruçluyum diye Eyüpsultan Hazretlerini ziyarete gider, gösteriş olsun diye...

– Cenabı Allah böylelerinin...

– Tabii...

– Müsaade ederseniz bir hatıramı nakledeyim... Bigün bu, saat onbirde daireye geliyor. Artık dayanamadım, beyefendi beyefendi, dedim. Üsküdar’da sabah oldu dedim, feneri nerde söndürdünüz dedim...

– İyi demişsiniz...

– Gık bile diyemedi, kıpkırmızı oldu.

– Benim maiyetimde çalışırdı eskiden, gayet iyi tanırım... Ama selam vermem.

– Ya fosur fosur cıgara içmesi... Dudağına yapışık cıgara, hiç düşmez... Ööö... İğrenç!..

– İnsan kısmı beyim, rakı sofrasında tıynetini ve cibiliyetini belli eder.

– Yoksa beraber mi içtiniz?

– Hâşâ... Başkalarıyla içerken gördüm ; sırnaşık, sulu, saldırgan... İçer içer, sonunda, affedersiniz, içtiklerini çıkarır ve dayak yemeden de kalkmaz.

– Sızarmış...

– Sızar...

– İktidarsızmış...

– Bendeniz bilmem, ama öyle derler...

– Efendim, aile başka bişey. Asıl bozukluk ailesinden geliyor, çünkü...

– Ne demişler: Aslı aslına, nesli nesline...

– Dedesinin şey olduğu doğru mudur?

– Bunu herkes bilir ; hatta nüfus kâğıdında... (Kulağına ; fıs fıs fıs... Fıs fıs...)

– Allah Allah...

– Eveeet...

– Milletin talihi varmış yahu...

– Onun yerine kimin başkan olacağı belli oldu mu?

– Hayri Bey deniliyor.

– Yaa, aman iyi, güzel... Çok iyi adamdır...

– Fevkaladedir... Bendeniz hatta...

Vatani Vazife

Cezaevi dalgalandı, haber bütün koğuşlarda çalkalandı:

– Yahu Vazelin İhsan enselenmiş be...

– Deme!

– Namussuzum...

– Ulan, herif töbe etmişti bu dalgalara...

– Ne zamandır kahve işletiyordu.

– Belki on sene var deliğe girdiği yoktu.

– İnanmayın, yalandır.

– Yalan değil arkadaşım, akşam postasında Adliye’den getirilmiş, kapıaltında gördüm. Hamama girdi çıktı da, karantinaya soktular bile...

– Bak ulan bak bee... Herif hapisanenin yolunu unutmuştu, tutup getirdiler ha...

– Abi, kim bu Vazelin İhsan?

– Siz onu tanımazsınız. Onun zamanına yetişmediniz. Ben Mehterhane’nin sübyan koğuşundayken tanırım onu...

– O zaman daha bu hapisane yapılmamıştı bile... Mehterhane vardı, annıyo musun... Biz orada yatardık...

– Çok hızlıdır haaa, üstüne yoktur...

Vazelin İhsan’ı onbeş gün kaldığı karantina koğuşundan, cezaevinin ikinci kısım koğuşlarından birine verdiler. Bütün yaşlı sabıkalılar Vazelin İhsan’ı tanıyorlardı.

– Geçmiş olsun İhsan Aabi...

– Hoşgeldin İhsan Aabi...

– Hangi işten düştün İhsan Aabi?

Koğuş ocağında çaylar içildi. Vazelin İhsan çay tepsisine, tam raconuyla bir yüz liralık attı. Demli çaylar tazelendi.

Vazelin İhsan nasıl piyastos olduğunu anlatmaya başladı. Beyler koğuşunun, zimmet suçundan sekiz yıla hükümlü Nuri Beyi, Vazelin İhsan’ın karşısındaydı. Ellisini aşkın Vazelin İhsan, çevresinde sanki başka hiçkimse yokmuş gibi, karşısında oturup sedef tespih çeken, ayakları pantuflulu, vişneçürüğü renginde ropdöşambırlı Nuri Beye anlatıyordu.

– Nasıl oldu bu iş İhsan Bey kardeşim?

– Valla beyabi, şimdi ne desem yalan, inanmayacaksınız... Çünkü, bu başıma gelenlere, ben de inanamıyorum. Bunca senedir bu yolda saçımın kılını ağarttım, annıyo musun, bööle bi dalga başıma gelmemişti. Şimdi siz, “Camiden tutup getirmişler,” diye alay edeceksiniz benimle ama, ondan beter namussuzum... Ben buraya bu sefer vatani vazife dolayısıyla düştüm, annıyo musun... Benim bi kahvem var, kahvecilik yaparım, annıyo musun... Bigün iki sivil geldi kahveye, “Az bişey müdüriyete kadar geleceksin,” dediler. Eski polisleri ben hep tanırım... Bunlar yeni yetişme, annıyo musun, ben tanımıyorum... Acı patlıcan yemedim ki karnım ağrısın... Tabii gittik beyabi... Baktım, Tatlı Haydar... Bizim hızlı zamanımızda, annıyo musun, sivil polisti, şimdi başkomser olmuş... Gözü biraz hafif şehla olduğundan baygın baygın bakar da, ondan Tatlı Haydar derler... Yoksa, Allah inandırsın beyabi, arnavutbiberinden acıdır, annıyo musun...

Tatlı Haydar’a,

– Bir emrin mi var aabi, beni emretmişsin... dedim.

– Buyur otur İhsan! dedi.

“Buyur, otur!” diye yer gösterdiğine göre, başka bir dalgası var. Yoksa benim bildiğim Tatlı Haydar tekme sille, ana avrat girişir adama.

Oturdum gösterdiği yere,

– Aaabi, biliyorsun, dedim, bana artık bu yollar kesik! Ben tövbe islah ettim, eski zenatı terkledim.

– Senden istediğim bişey var, deyince ben bozuldum.

Benden hiçbi istediği olamaz. Çünkü ben son işimde, herkesin payını helalinden vermiştim de kendi payımla da kahveyi açmıştım.

– Aaabi, dedim, biliyorsun, ben o voliyi vurduğum zaman herkesin hakkını bi tamam ödemiştim, eksik olma, sayende paçamı kurtarıp eski dalgalardan elimi ayağımı çekmiştim. Geçmiş hesaplar müruruzamana uğrayıp kapandı, şimdi benden ne istiyorsun?

Ben öyle nezaket dairesinde diklenince,

– Eski hesaplar kapandı, şimdi o defterleri açma! dedi. Benim seni buraya çağırmamın sebebi şu ki, sen şimdi memlekete vatani vazife yapacaksın.

Bizim bildiğimiz vatani vazife nedir beyabi ; askerlik dii mi? Tamam! Demek beni askerlik dalgası için çağırtmışlar.

Tatlı Haydar’a,

– Aman aabi, dedim, ayağını öpeyim, ben bu vatani vazifeyi bahriyede yaptım, hem de tamamı tamamına altı sene. Kasımpaşa Divanhanesinin Camialtı’nda hapis yattığım ayları da hesaba katmıyorum. Çok firari olduğumdan, Allahıma şükür, altı senede vatani vazifemi bitirdim. Yaş elliyi geçti aabi, şimdi benden daha ne vatani vazifesi istiyorsunuz?

Ben böyle söyleyince, annıyo musun, Tatlı Haydar bana bi kahve söyledi, bi de cıgara verdi. Ossaat çakız oldum, annıyo musun ; bunlar benden, vatani vazife dalgasıynan, zarlarına bakmamı istiyorlar. Benim kahve ocağı işliyor ya, herkesin gözü bende...

– Aabi, dedim, vatani vazife diyerekten başka bi emrin varsa, açık et, buyur, can baş üstüne... Kahve ocağı benim değil, senin...

Tatlı Haydar,

– Sen yanlış anladın, dedi, bu seferki vatani vazife askerlik işi değil, başka bir iş... Bu bir memleket vazifesi... Sen şimdi, memleketimizin ve de hükümetimizin yüzünü ak edeceksin evelallah... Hükümetimizin sana gayetle ihtiyacı var ki, anlatılır gibi değil...

– Aman aabi, dedim, benimle kıyak dalga geçiyorsun, kurban olayım aabi, ben kimim ki, koca bir hükümet benim gibi bir eski yankesici parçasına muhtaç kalsın!

Tatlı Haydar,

– Hükümettir bu, dedi, hükümetin işi hiç belli olmaz, sırası gelir, herbir vatandaşına muhtaç olur. Şimdi sen de bir vatandaş olaraktan hükümet senden bir vatani vazife bekliyor.

– Buyur aaabi dedim, madem işin içinde vatan dalgası var, annıyo musun, boynum kıldan ince, öl de öleyim...

Bunun üzerine beyabi, Tatlı Haydar bize durum vaziyetini açık etti.

Efendime söyleyeyim, annıyo musun, bizim memlekete gayetle kalabalık bi ecnebiye heyeti gelmiş. Bunların içinde Amerikan, Alaman, Danimarka’dan, Fransiya’dan herbir yandan adam varmış... Ondan sonra, tüccarı, doktoru, müvendisi, profosörü, her bi çeşit adam varmış içinde... Bunlar bizim memleketin herbir yanını inceliyorlarmış da ona göre hükümete mangır yardımına gelmişler, annıyo musun... Velakin, bu heyet her nereye gitmişse, bizim işlerin hiçbirinden memnun kalmamış. Orman demişler, orman işimizi beğenmemişler, annıyo musun... Fabrika demişler, fabrika işlerimizi beğenmemişler, annıyo musun... Bunun üzerine hükümet çok fena bi halde mahcup kalmış ecnebiyeye karşı... Hükümet demiş ki, aman demiş, biz bu ecnebiye heyetine bişeyimizi beğendirelim demiş...

Bunu Tatlı Haydar bana anlattıktan sonra,

– İşte, dedi, şimdi iş sana düşüyor İhsan’cım ; bu bir vatani vazifedir.

Benim anladığım kadarı, bizim hükümet bu ecnebiye heyetine hiçbişey beğendiremeyince, demek bi de hırsızlarımızı görün demeye getiriyor ki, bana iş düşüyor...

Tatlı Haydar’a,

– Çaktım aabi, dedim, bizde gayet hızlı hırsızlık olduğunu göstereceğiz yani ki, ecnebiye heyeti de, “Her bişiy kötüyse de hırsızlıkları gayetnen kuvvetli,” desinler ve de hırsızlığımızdan memnun kalsınlar...

– Aşağı yukarı öyle bişiy, dedi, şimdi biz bu adamlara bizde polisin çok kuvvetli olduğunu, çok iyi çalıştığını ispat edeceğiz.

– Biraz zor aabi... dedim.

– Evet zor... dedi, biz de seni onun için çağırdık ya... Sen şimdi bize eski bir sabıkalı olarak, namlı bir yankesici olarak, usta bir hırsız olarak yardım edeceksin ve de vatani vazife yapacaksın...

Tatlı Haydar’ın laflarından iyice aklım karıştı benim.

– Ne gibi yani aabi? dedim.

Açık etti. Bana heyetin kaldığı oteli gösterecek. Heyetin adamlarını tanıtacak, annıyo musun... Ben de heyet adamlarını çarpacağım, Allah ne verdiyse üstlerindekileri yürüteceğim, annıyo musun... Tabii herifler, “Vay yandım...” diyerekten bizim polise gidecekler. Bizim polis de onlara, “Hiç merak etmeyin, bizde polislik gayetnen kuvvetlidir, şimdi beş dakikada şıp diye enseleriz!” diyecekler, annıyo musun... Ben heriflerden çarptığımı getirip polise vereceğimden, çalınan malını adama verip, “Buyurun, işte malınız!” diyecekler. Onlar da, annıyo musun, vay anasını amma da polis be... diye apışacak enayiler!

Nah şu nimet gözüme dursun aabi, Tatlı Haydar’a,

– Yapamam aabi, dedim.

– Neden? dedi.

– Bikerem, dedim, ben bu zenatı terkliyeli çok oldu, antrenmanım yok bir...

– Anlamam araklayacaksın... dedi.

– Töbe ettim, iki... dedim.

– Tavuk götü tövbe tutmaz oğlum İhsan... dedi.

– Yeni bitme gayetnen hızlı yankesiciler var aabi, bu vatani vazifeyi onlara verseniz daha kıyak olur... dedim.

– Yeniyetmelerin sütü bozuk oluyor, dedi, onlara hiç güvenemeyiz. Çünkü herifler çarpar, soyar, sonra malı getirmez bize, tüyerler... Artık işin yoksa ara dur... Heriflere polisi beğendirelim derken, bir de üstelik rezil oluruz. Bize senin gibi namuslu bir hırsız lazım!

– Affet aabi, ayağını öpeyim aabi, yapamam aabi... dedimse de,

– Sen bilirsin İhsan, dedi, bak benden günah gitti sen bu vatani vazifeyi yapmazsan, kahvene baskın vereceğim. Senin kahvede “keriz” olduğunu biliyoruz, “nefes” sattırdığını biliyoruz... Düşün artık, sen bilirsin...

Baktım yollar kesik, mecburi kabul ettim.

– Yalnız aabi, dedim, mangırsız olmaz vatani bir vazife... Ben arakladığımı getirip verdim diyelim, biz ne anlayacağız bu işten?

Tatlı Haydar kızıp da,

– Vatani vazife dedik sana, utanmıyor musun para istemeye? diye bağırınca,

– Aabi kızma, dedim, bak mesela sen de polislik ederek vatani vazife yapıyorsun, ama aydan aya mangırını da alıyorsun. Mangırını almasa mesela, milletvekilleri vatani vazifelerini yapar mı? Arkadaşlık başka, vazife başka... İş başka, şaka başka... Din işleri başka, dünya işleri başka... Vatani vazife başka, mangır dalgası başka...

– Peki, dedi, madem öyle, kahvende serbestsin, her istediğini yaparsın... Yalnız, unutma, heyetten birinden bişey arakladın mı, hiç vakit kaybetmeden hemen buraya damla ki, biz de adamlara, çalınan malını şıp diye bulmuşuz gibi, geri verelim.

– Olur aabi...

Bana ecnebiye heyetinin kaldığı otelin adresini verdi, adamların eşkâlini de anlatıp resimlerini gösterdi.

– Haydi Allah rast getire... Göreyim İhsan, bütün ümit sende. Heyetin başkanını çarpabilirsen daha iyi... Gülegüle... dedi.

Beyabi, bizim için bu işler lokum yemekten kolay... Otelin önüne durdum, dikize geçtim. Akşama doğru bunlar çıktı. Elimdeki resimlere baktım, tamam heyetin reizi, madaması da yanında... Reizi bi göğüsledim, göğüslememle çarığın yerini şavulladım. Tamam diyorum sana... İkinci göğüslemede çarptım, tam aldım çarığı... Demek zenatı unutmamışız. Hemen voltamı aldım, doğru Taksim’deki umumi helalara... Çarığı açtım beyabi, içi silme gâvur parası... Allah seni inandırsın, şeytana uymadım, içinden bi kapik almadan, annıyo musun, götürdüm müdüriyete... Tatlı Haydar beni görünce,

– Nerdesin be kardeşim... diyerek boynuma sarıldı.

Çarığı verince alnımdan öptü,

– Ulan aşkolsun, şerefimizi kurtardın... dedi.

Ecnebiye heyetinin reizi de, aman cüzdan gitti diyerek beş dakka önce gelmiş... “Hiç merak etme, yarına kalmaz buluruz, bizde polis gayetnen kuvvetlidir,” demişler.

Tatlı Haydar’a,

– Vatani vazifemi yaptım, hadi bana eyvallah... dedim.

– Aman dur, dedi, bu bikereylen olmaz, durmadan çarpacaksın herifleri...

– Aabi yapma, elim alışacak, sonra kendimi tutamam... dedimse de dinletemedim, annıyo musun...

Başladım ben bu ecnebiye heyeti adamlarını çarpmaya... Hele bikerem, heyetten birinin bütün ceplerini boşalttım... Çarığı bırak efendi, herifin anahtarlarını, mendilini, çakmağını, cıgarasını, pantolon cebindeki bozuk paraları, ceket yakasındaki rozeti aldım, enayi hâlâ uyuyor. Beyabi, herifin pantolonunu ayağından söküp alsam, ruhu duymayacak... Ondan sonra, kendi kendime ulan İhsan dedim, annıyo musun, şu herifin sök düğmelerini... Adamın elbisesinde düğme bırakmadım.

Verdim, Kazancı Yokuşundan aşağı... Doğru müdüriyet... Tatlı Haydar’ın önüne malı yığdım.

– Afferin ulan İhsan, gözüme girdin, sana bu yollar helal... dedi.

– Aaabi, dedim, herifi otelin önünde hamama girmiş gibi çıplak bırakacaktım, ama acıdım fukaraya...

Uzatmayalım beyabi, ben bunların erkeğini, karısını onbeş gün sövüşledim. Evelallah operatör doktor ameliyatı gibi, ben bunların ciğerini söker yürütürüm de, röntgene girmezlerse haberleri bile olmaz, annıyo musun, ciğersiz yaşar enayiler.

Tatlı Haydar’a,

– Aaabi, izin ver, şu ecnebiye heyeti reizinin ciğer ve dalak takımını ameliyat edeyim... dedim.

Gülüyor Tatlı Haydar...

Sonra beyabi, heyette bi de karı var affedersin, ben bu karının elindeki çantasını açıp içindekileri sövüşledim. Götürüp Tatlı Haydar’a verdim. Velakin, kadın gelip de polise, benim bişeyim çalındı demiyor... Bunun üzerine, ecnebiye lisanı bilen bi polis açtı telefonu bunlara,

– Acaba bişeyiniz çalındı mı? diyerekten sordu.

– Çalınmadı... demişler.

Polis de,

– İyice arayın heryanınızı, çalınmış olması lazım... demiş.

İyice aranınca,

– Evet, bizden bir hanımın çantası boşalmış, demişler.

– Çantada pembe bir bez var mıydı? demiş.

– Evet vardı... Ama siz nerden biliyorsunuz? demişler.

– Bizde polis gayet kuvvetlidir, biz biliriz, demiş.

Sen şu bizim polisin kuvvetine bak, beyabi, malın sahibine, daha malı çalınmadan, senin malını çalacak hırsızı yakaladım, diye haber verecek.

Heyet giderken bizim gazeteciler,

– Ençok neyimizi beğendiniz? diye sormuşlar.

Ecnebiye heyetinin reizi, terbiye icabı cevap vermeyince, gazetecinin biri lafa çanak tutup,

– Bizde polis çok kuvvetlidir... demiş.

Adam da bunun üzerine dayanamayıp,

– Biz dokuz kişiyiz, Istanbul’da onbeş gün kaldık, herbirimiz doksan kere soyulduk... Sizde polis kuvvetli ama, hırsızlar polisten daha kuvvetli... demiş.

Adamın bu lafı gazetelerde çıktı mı: Ecnebiye heyeti reizi, Türkiye’de hırsızlık çok kuvvetli ve gelişmiş, dedi.

Benim bunda kabahatim var mı, ayağının altını öpeyim... Bizimkiler kızmış buna. Vayy... Enselediler mi beni... Yahu, arakla dediniz arakladım. Vatani vazife dediniz, annıyo musun, eyvallah dedik... Beni piyastos ettiler.

Tatlı Haydar’a,

– Ben dalgayı anlatırım hâkime... dedim.

– Ulan, böyle bişey yaparsan, faili meçhul yüz hırsızlık var, hepsini yıkarım üstüne, bir de itiraf ettirip zabıt tutarım, bin sene çıkamazsın kodesten... dedi.

Tamam mı beyabi, ben mahkemede dut yemiş bülbül... Yedik iki sene cezayı annıyo musun...

Vazelin İhsan’ı dinleyenlerden biri,

– Sen iki sene cezayı peynir ekmek gibi yersin aabi, dedi, sağ yanından sol yanına dönünceye kadar iki sene geçer.

Vazelin İhsan,

– Orası öyle, dedi, velakin bu yaştan sonra koyuyor adama... Bereket versin yalnız bi işten mahkemeye verdiler de, iki seneyle kurtuldum. Kendi payıma ben vazifemi yaptım, vatan sağolsun...

Bu Eve Gazete Giremez

Ankara’da evlerinde gece yatısına misafir kaldığım, çok yakın bir arkadaşımdı. Bikaç yıldır görüşmemiştik.

Sabahları uyanır uyanmaz gazete okumazsam başka iş yapamam ; yılların alışkanlığı... Hizmetçiden gazete istedim, önce duymazdan geldi. İkinci isteyişimde, sesini çıkarmadan gitti. Ben onu gazete getirmeye gitti sanmıştım.

Biraz sonra arkadaşımın karısı geldi salona,

– Günaydın... dedi.

– Günaydın...

– Rahat uyuyabildiniz mi?

– Çok rahat...

– Gazete istemişsiniz?

– Evet...

Kadın fısıldayarak,

– Bizim eve gazete girmez!.. dedi.

Ben de ona uymak için fısıltıyla,

– Neden? diye sordum.

Yine fısıltıyla konuştu:

– Eskiden her sabah üç gazete alırdık, şimdi almıyoruz... Altı aydır evimize gazete girmiyor.

Ben de yine fısıltıyla,

– Niye böyle yavaş sesle konuşuyorsunuz? dedim.

Biraz daha kulağıma eğilerek,

– Çocuklar duymasın diye... dedi.

Arkadaşım içerden seslenince kadın gitti.

Kahvaltı masasında arkadaşıma,

– Sizin eve gazete girmezmiş, öyle mi? dedim.

Gözleriyle çocukları işaret edip parmağını dudağına götürdü: Sıssst!..

Biraz sonra çocuklar bahçeye oyuna çıkınca, arkadaşım,

– Eve nasıl gazete sokayım, dedi, başımıza gelenleri biliyor musun? Oğlum daha ikinci sınıfta, kız birde, en küçükleri de okula gitmiyor ama, evde kendi kendine okumaya başladı. Bir pazar günüydü, hepimiz evdeyiz. Biz pazarları beş gazete, başka günler de üç gazete alırız. Annem ütü yapıyordu.

Oğlan,

– Haminne, striptiz ne demek? diye sordu.

Annem,

– Sus bakayım, o ne biçim söz... Şimdi ağzına biber koyarım. Nerden öğreniyorsun o terbiyesiz lafları! diye oğlanı azarladı.

Bana göre, çocukların bütün sorularına cevap vermeli, tabii onların anlayabileceği uygun bir biçimde... Hele çocukların soru sorma isteklerini körletmek çok yanlıştır.

Annemin sorusuna oğlan,

– Kimseden öğrenmedim haminne, dedi, gazete yazıyor... Striptiz yıldızı...

Annem,

– Sus diyorum sana!.. diye bağırıp gazeteyi oğlanın elinden aldı.

Anneme yavaşça,

– Şimdi daha iyi mi yaptın, dedim, çocuk büsbütün merak eder. Onların her sorusuna cevap verilecek... Anlatsana!

Annem,

– Daha neler? dedi. Bacak kadar çocuğa bu yaşımdan sonra striptiz mi anlatacakmışım?

Oğlan galiba annemle konuştuğumuzu sezdi, bu sefer bana,

– Baba, striptiz ne demek? diye sordu.

– Getir bakayım o gazeteyi bana!

Getirdi. Kocaman bir resim: Bir çıplak kadın, dizlerinin üstünde, başını geriye atmış, yalnız ön yerine bir küçücük üçgen. Fotografı da tam önden çekmişler. Anlatırken, öbür iki küçük de yanıma geldi:

– Bu resmi görüyorsunuz ya... Kadınlar elbiselerini böyle çıkarıp soyunurlarsa ona striptiz derler.

Bu sefer kız,

– Oğlanlar striptiz yapmaz mı? dedi.

– Hayır, yalnız kadınlar yapar.

– Neden?

Ne diyeyim şimdi ben?

– Erkekler yapmazlar işte dedim, yalnız kadınlar striptiz yaparlar da, ondan erkekler yapmazlar.

– Ben de yapacak mıyım striptiz?

Haminnesi,

– Daha neler!.. diye bağırdı.

– Sen yapmayacaksın kızım... dedim.

– Niye, ben kız değil miyim?

En küçükleri bilgiçlik ederek,

– Aptal, dedi, sen daha küçüksün, büyüyünce yapacaksın striptizi...

Kız birden,

– Haminne sen de striptiz yaptın mı? diye sordu.

Annem bana,

– Öğret bakalım, öğret... diye bağırdıktan sonra başını sallayarak mutfağa gitti.

Oğlum,

– Baba, dedi, niye soyunuyor kadınlar?

– Bu bir dans gibi bişey...

– Erkek olmadan mı dans ediyorlar?

– Evet...

– Ama şimdi hava soğuk...

– Onlar kapalı, sıcak yerde soyunurlar.

– Haa anladım, hamam...

Küçük,

– Anne, sen striptiz yapıyor musun? dedi.

Karım,

– Sizin başka işiniz yok mu? diye bağırdı, hadi içeri!..

Hepsi biyere dağıldı. Benim haberim yok, kıza haminnesi,

– Terbiyeli kadınlar striptiz yapmazlar, ayıp şeydir o... demiş.

Çocuğa hiç böyle şey söylenir mi? Yaşlı kadın işte.

O gece bize yemeğe misafirler gelecekti: Bir rejisör, bir mühendis, bir de genel müdür olan üç arkadaşımla eşleri... Rejisör arkadaşımın karısı eskiden dansözmüş... Bu kadın için uygunsuz şeyler de söylenirdi. Çok kıskanç olduğu için kocasıyla hep kavga ederlerdi.

Genel müdür olan arkadaşımın evliliği bir başka türlü. Yanında memur olan evli bir kadınla suçüstü bastırdılar, kadının kocası, evlenmeleri şartıyla davasından vazgeçti. Onlar da böylece evlendiler. İşin garip tarafı, genel müdürün eski karısı da bir evde suçüstü yakalanmış, adı gazetelere bile düşmüştü.

Genç mühendisin eşi de tanınmış bir film yıldızıydı. Bilirsin ya, benim eskidenberi sinemaya merakım vardır. Biz dördümüz aramızda bir filmcilik şirketi kuracaktık. Ben senaryo yazacaktım, genel müdür arkadaşımla mühendis olan da sermaye koyacaklar, mühendisin eşi başrolü oynayacak, rejisör arkadaşım da filmi çevirecek, böylece ilk filmimizi elbirliğiyle ucuza getireceğiz. Bizim evdeki akşam toplantısı biraz da iş görüşmesi olacaktı.

Misafirler geldi. Daha sofraya oturmadık, salonda konuşuyoruz. Misafir hanımlar bizim çocukları seviyorlar. Kardeşim, olacak iş mi şu, benim büyük oğlan, rejisörün karısı olan eski dansöze,

– Teyze siz striptiz yapıyor musunuz? diye sormaz mı!..

Sanki öğretmişiz... Eski günlerini unutturmaya çalışan kadın bozuldu.

Ben hemen, sırıtarak,

– Hı hı hı... Bugün gazetede okumuş da... dedim.

Bu sefer kız,

– Ben büyüyünce striptiz yapacağım... dedi.

En büyük oğlan,

– Hiç de yapamazsın! diye bağırdı.

– Nedenmiş? Bal gibi de yaparım işte...

– Haminnem bana söyledi, kötü kadınlar striptiz yaparlarmış... (Yine o kadına sordu.) Öyle değil mi teyze?

Çocuk gibi Allah cezalarını versin... Büyük oğlan,

– Ama baba, dedi, neden soyunduklarını söylemedin bize?

Genel müdür durumu kurtarmak için,

– Oğlum bu bir sanattır, dedi. Ya!.. Sanat!.. Güzel kadınlar soyunur, başkaları da seyreder.

– Aaa, ayıp değil mi?

Genel müdürün karısı bu sefer kıskanıp da, eski dansöze bakarak,

– Tabii sanattır çocuğum, o işin de erbabı var, her kadın soyunamaz... diye laf dokundurmaz mı!..

Ayıkla pirincin taşını...

Neyse efendim ben lafı hemen döndürdüm, karım da çocukları öteye aldı, film işini konuşuyoruz. Biraz sonra kızım film yıldızı olan mühendisin karısına, elinde bir gazeteyle koşup,

– Kiralık kız ne demek? diye sormaz mı!..

Kadın kıpkırmızı kesildi.

Oğlan,

– Ben okudum, dedi, gazetede kiralık kızın hayatını yazıyor... Ne demek olduğunu biliyorum ben...

– Hadi be... Ben anlamıyorum da sen nasıl anlayacaksın... Baba ne demek kiralık kız?

Anlatmasam bitürlü, anlatsam bitürlü...

– Bazı kızlar vardır... Onları... Ş’aparlar... Yani... Kirayla alır... hani daktilo, sekreter filan var ya... İşte öyle... çalışırlar.

– İyi öyleyse... Kızları kiralamak için kaça kadar okumak lazım?.. Liseyi bitirince mi?..

Ben anlatıp dururken, oğlan bu sefer,

– “Uygunsuz vaziyet...” ne demek baba “uygunsuz vaziyet?” diye bağırdı.

Genel müdürün karısı az önce, dansöze laf dokundurmuştu ya, bu sefer de eski dansöz,

– Yavrum, sen onu bu teyzeye sor!.. diye genel müdürün karısını gösterdi.

Buz gibi soğuk bir hava...

Çocuk kısmı, eve bir misafir geldi mi, bir gösteriş merakına kapılıyor. Karım, o soğuk havayı gidermek için,

– Sofraya oturalım mı? dedi.

– Bilmem... Siz bilirsiniz... Daha erken galiba...

Bunu söyleyen mühendisin karısıydı.

Annem, çocukları yandaki odaya götürdü. Biraz rahatladım. İçerden gürültüleri geliyor. O ağır havayı biraz yatıştırırken, oğlan koşarak geldi, elinde de bir gazete, birader, sanki öğretmişiz gibi, rejisörün karısına,

– Teyze, dedi, “genelev” nasıl oluyor? Bak, burda resmi var...

Hemen,

– Gel bakayım buraya, dedim, gel ben sana anatayım... Genelev... Durumu kurtarmak için misafirlere de, çocuk işte... dedim, meraklı oluyor. Gazetede ne görseler, ne okusalar soruyorlar.

– Anlatsana baba, hadi...

– Genelev de basbayağı bir evdir işte, yalnız o genelevdir...

– Bizim ev genelev mi?

Misafirler güldü, ben gayet ciddi,

– Hayır, dedim, bizimki özel ev...

– Yani anlamadım ki, nasıl oluyor genelev?

– Ben sana yarın anlatırım, hadi kardeşlerinin yanına git şimdi...

– Orada ne yapıyorlar baba?

– Ne yapacaklar canım, oturuyorlar, yatıyorlar... Ev işte...

Bu sefer kız elinde bir gazete ilavesiyle geldi, film yıldızına,

– Teyze, dedi, bak bu abla diyor ki...

– Hangi abla o?

Ünlü bir film yıldızının adını okudu gazeteden.

– Bu abla diyor ki, “Şöhretin yolu, rejisörün yatağından geçer,” diyor.

Rejisörün karısı bütün kıskançlığıyla,

– Tabii ya, dedi, rejisörün yatağından geçer...

– Niye rejisörün yatağından geçiyor baba?

– Kızım, sen bazı annenle yatmıyor musun?

– Film yıldızının kendi yatağı yok da mı rejisörün yatağına yatıyor?

– Var kızım var... Var ama, olsun işte... Bazen geç kalıyor mesela, yahut hastalanıyor filan...

– Üşüyorlar mı yani?

– Beraber mi yatıyorlar yani?..

– Canım niye yatmasınlar, ne var bunda?

– Üşür de tabii...

Mühendisin karısı birden ayağa kalktı,

– Biz gidelim artık müsaadenizle... dedi.

– Aaa, nasıl olur? Aman... Yemek?..

Rejisörün karısı,

– Alındı hanım... dedi.

– Aman ayol, ben niye alınayım, asıl alınan sensin, bir damla çocuk, genelevi sormakla ne çıkarmış da öyle yüzünüz şey oldu birden?

Genel müdürün karısı da kalktı:

– Biz de gidelim artık...

– Hanımefendi rica ederim... Özür dilerim... Eğer bizim...

Üçer beşer dakika arayla çıkıp gittiler. Tabii bizim film işi suya düştüğü gibi, üç arkadaş da darıldılar, hem bize, hem birbirlerine...

Karım çocukları dövmeye kalktı, zor aldım elinden. Dövmek daha kötü... İşte o günden sonra, eve gazete girmesini yasak ettim. Ben yazıhanede okurum gazeteleri. Gizlice eve getiririm, karım da gece yatınca okur... Bu eve gazete giremez beyim, giremez!..